<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-《触模自己》一泰戈尔</title>
    <link href="/2022/09/05/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E3%80%8A%E8%A7%A6%E6%A8%A1%E8%87%AA%E5%B7%B1%E3%80%8B%E4%B8%80%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94/"/>
    <url>/2022/09/05/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E3%80%8A%E8%A7%A6%E6%A8%A1%E8%87%AA%E5%B7%B1%E3%80%8B%E4%B8%80%E6%B3%B0%E6%88%88%E5%B0%94/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你靠什么谋生，我不感兴趣。<br>我想知道你渴望什么，<br>你是不是敢梦想你心中的渴望。</p><p>你几岁，我不感兴趣。<br>我想知道你愿不愿意冒险，<br>即使看起来像傻瓜，为了爱，<br>为了你的梦想，为了生命的奇遇。</p><p>什么星球跟你的月亮平行，我不感兴趣;我想知道<br>你是否触摸到自己的核心;<br>你是否会因为惧怕更多伤痛，面对生命的背叛变得枯萎。</p><p>我想知道你是不是能跟痛苦共处，<br>而不想去隐藏它、消除它、整修它。</p><p>我想知道你是不是能跟喜悦共处，<br>你是不是能跟狂野共舞<br>让激情充满了你的指尖到趾间，<br>而不是警告我们要小心，要实际，<br>要记得作为人的局限。</p><p>你跟我说的故事是否真实，我不感兴趣。<br>我想要知道你是否能够为了对自己真诚而让别人失望，<br>你是不是宁可忍受背叛的骂名也绝不背叛自己的内心。</p><p>我想要知道你是不是能够忠实而足以信赖。<br>我想要知道你是不是能看到美，<br>虽然不是每天都美丽<br>你是不是能从生命的所在<br>找到你的源头。</p><p>我也想要知道你是不是能跟失败共存<br>即使看起来一败涂地<br>还能站在湖岸，<br>对着满月的银光欣悦呐喊。</p><p>你在哪里学习?学什么?我不感兴趣。<br>我想要知道，当所有的一切都消逝时<br>是什么在你的内心支撑着你。<br>我想要知道你是不是能够跟你自己单独相处。<br>是不是真的喜欢做自己的伴侣，当一切归于静寂。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>地表游记-成都至茶卡盐湖</title>
    <link href="/2022/05/02/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E5%9C%B0%E8%A1%A8%E6%B8%B8%E8%AE%B0-%E6%88%90%E9%83%BD%E8%87%B3%E8%8C%B6%E5%8D%A1%E7%9B%90%E6%B9%96/"/>
    <url>/2022/05/02/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E5%9C%B0%E8%A1%A8%E6%B8%B8%E8%AE%B0-%E6%88%90%E9%83%BD%E8%87%B3%E8%8C%B6%E5%8D%A1%E7%9B%90%E6%B9%96/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要离开成都的时候，想出去走走。登山装备还未到，四姑娘山无法成行。随机选择降落点—茶卡盐湖。在一嗨租车租了车，不得不称赞这个新款车音响不错，苏打绿的歌声陪伴了我一路。</p><p>全程三天挨饿受冻，但也不能和红军爬雪山、过草地比较万一。一千八百公里，清醒时就赶路，并对抗天气、路况和孤独。见证了诸多天气、植被、美景和辽阔天地。</p><p>第一天晚上9点出发，赶路至凌晨2点，停车在国道边休息。对野外过夜没有经验，凌晨五点被冻僵，只能继续向前。到理县吃了早点，身体才恢复很多。我特别想去秘境莲宝叶则，所以西行。</p><p>西北方向是若尔盖草原。海拔节节上升至三千多米，见证了低山草甸至高山荒原。十月中已是深秋季节，草色明黄，天色暗淡。远眺植被稀少，但沼泽若隐若现，这就是湿地生态系统。</p><p>下一站是黄河九曲第一湾。黄河在若尔盖县唐克镇与白河汇合，阴天白茫茫水天一色，河面静的像湖面，至此已走出四川。</p><p>此时只能北上，前往尕海则岔。傍晚山里逐渐起雾，不料鹅毛大雪飘起。不想走回头路，冒雪前进。但景点已经关闭，只能收拾心情继续向前。随着我的冒进，我已经偏离了国道，走在了无名乡道。路上只有我一个车，手机断断续续基本没有导航信号，外面还在下大雪，最近的县城黄南县有200公里，心情沮丧之极，此时我能依赖的只有我的车，唯有坚持向前。</p><p>慢慢地雪停了，小河与路相伴后退，雪覆盖草地，车后明月抛洒光芒。记不得我有多累，很惊讶那种情况下，我还能开到100码。本想连夜3点赶到西宁，最后到了黄南县，累到很久才睡着。</p><p>第二天的中午出发，从黄南到西宁的路上景色很美。雪后的大片草原，一直到阔叶林地带，山路弯弯绕绕，我最爱阳光下泛白光的荒山。一个人探险后见到美景更加豪情万丈。</p><p>下午时分在西宁参观了塔尔寺，和广东游客蹭了导游，但赠予他一片菩提叶。学到一些佛教知识文化，萌发了兴趣。往后想去藏区所有雪山。在起雾的山间行进许久，高原气候多变，也许这次出行只有冰雹没遇见了。</p><p>在一个小镇，与开饭店的河南小哥攀谈才知道此地气候地理条件多么恶劣。盐碱地几乎无法种植任何植物，所以也形成盐湖。土地太荒芜只能长出草，实不能也。</p><p>晚上12点赶到青海湖景区，想看一场湖边日出，阴天无果。纠结中又继续开车三小时去茶卡盐湖。等待至中午12点，天空终于放晴。游客们三三两两在湖边拍照。我朝着湖心走了2公里，四下无人，白茫茫使人头晕目眩，我有种直接走到盐湖对岸的冲动，盐湖就像是南极，一个人探索世界真好。</p><p>晚上9点的飞机，下午五点，还在青海湖景区游览。深蓝色的湖面，阳光下金色的芦苇，比海更像海。<br>晚上8点终于赶到机场，但没有做核酸被拒载。这也算是此行最后一点意外。第二天早上坐了动车返回西安。同事们第一反应竟然没认出来我，说我沧桑了十岁。这三天真的是筋疲力竭，但也尽兴而归。</p><p>后来才意识到，这种旅途奔波，极限状况下仍然需要集中精力的活动是我想要的，一种意志锻炼和感受力爆发的实践活动。由此多了许多自驾计划，敦煌至拉萨，219国道–喀什经由拉萨至丽江、云南北疆喀纳斯、贡嘎雪山、莲宝叶则。</p><p>相册好像找不到了，只能发全文字的文章…</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>个人</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-普林斯顿计算机公开课</title>
    <link href="/2022/02/15/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E6%99%AE%E6%9E%97%E6%96%AF%E9%A1%BF%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E5%85%AC%E5%BC%80%E8%AF%BE/"/>
    <url>/2022/02/15/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E6%99%AE%E6%9E%97%E6%96%AF%E9%A1%BF%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E5%85%AC%E5%BC%80%E8%AF%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作者是我喜欢的那种大科学家，对技术发展有深刻、全面而系统的认识，对技术的影响，信息安全，伦理都有深刻的认识。这本书给我一个宏大和全面的视角看待计算机和通信领域的技术基础和社会影响。我和作者之间的差距是十万八千里吧哈哈。</p><p>本书介绍计算机能做什么以及如何做到，计算机技术的局限性以及目前来说几乎难以达到的极限，计算机之间如何沟通，沟通时会发生什么，以及计算机和通信如何影响着我们身边的世界。假若你能对这种令人惊叹的技术产生些许欣赏，并且真正理解它的运行方式、起源以及未来发展趋势，我写作本书的目的就达到了。在这个过程中，若你能找到一个有益的视角来了解这个世界，则吾愿已成。</p><p>后来越发认识到，任何专业和实践活动都是我们认识世界的窗口，物理、数学、生物、计算机、还有种种人文社科的专业都是相通的。起源于求真，在人们不断去求索，探究事物本质的时候，就发展出了不一样的视角认识世界。</p><p>技术的改变不是孤立事件而是一个持续发展的过程——快速、持续且不断加速的过程。生活被技术的影响速度远远超过我们的想象。</p><p>本书的第一部分:<br>介绍计算机硬件的实现，从差分机、图灵机、到CPU的基本结构。</p><p>“假如向机器下达的指令可以简化成数字编码，假如机器可以在某种程度上分辨数字和指令，那么记忆元件便可用于存储数字和指令。”——Arthur W.Burks，Herman H.Goldstine，John von Neumann合著的《电子计算仪器逻辑设计的初步讨论》，1946年</p><p>区分指令和数据确实是很重要的一步，这从程序的结构和汇编语言的设计可以看到。</p><p>任何可以分解为位的东西都可以通过数字计算机表示并处理。值得记住的是，很多很多东西我们并不知道该如何将它们以位的形式进行编码，也不知道计算机会如何进行处理。这些往往是生活中最重要的那些东西，创造力、真理、美、爱、荣誉、恐惧和价值。我怀疑，在很长的时间内这些恐怕都处于计算机的掌握之外。</p><p>我想，虚拟现实要真正实现，那么人们的五感都应该被模拟到，包括嗅觉、触觉等。但是精神价值和情感根本难以被计算机理解。我的研究生方向是自然语言处理，其实里面的很多课题和任务都大概是在拟合数据集，包括情感分析、问答等。但是这也体现出工程化的思路，对给定的认可一个问题，我们都可通过分层次、模块化的设计，优化我们想要的目标。整个系统的性能取决于方方面面，数据、模型、优化算法等。做工程的研究和理科科研的研究有很大不同，有用就行也没什么大毛病。</p><p>本书第二部分介绍软件相关的知识<br>任何一种编程语言有它特定的应用场景，没有一种方法适合于任何问题。</p><p>现在的编程语言多达几千种甚至上万种，但真正广泛使用的恐怕连100种都到不了。为什么会有这么多种？前面也提到过，每种语言都代表了对效率、表达能力、安全性和复杂性的取舍。许多语言显然是为了弥补之前语言的不足才发明的，它们不仅吸取了之前语言的教训，还能利用更多的计算资源，通常也会受到设计者个人喜好的强烈影响。新的应用领域也会催生专门面向该领域的新语言。</p><p>我们心里要牢记的是：现代技术体系是不断地使用一些通用的硬件，（例如处理器、内存和连接环境），然后用软件来创建一些特别的行为。传统观念认为软件更便宜、更灵活，而且相比硬件而言更容易改变，尤其是在设备离开工厂之后。例如，如果应用计算机来控制汽车的动力和刹车，显然像防抱死刹车和电动稳定控制这样的不同功能就是软件的特色了。</p><p>大众公司CEO辞职，1100万辆汽车被召回，销售额明显下降，大众品牌的声誉和股票的价格遭受重创。2016年6月，大众公司同意向美国支付150亿罚金，但是这个故事可能还没有结束。大众汽车的所有者不得不给软件升级，有些汽车还需要更换硬件。大众公司可能还必须回购受影响的汽车。现实情况是，大众汽车的许多拥有者很有可能嫌麻烦而不愿意去升级软件，他们宁愿为自己获取更好的性能，而不愿意为所有人去降低污染。</p><p>在最近更多的例子中，人们相信2015年12月发生在乌克兰的大规模断电就是俄罗斯的恶意软件所导致的，尽管俄罗斯政府否认涉及此事。</p><p>◆ 4.4 难题与复杂性</p><p>但有一个还是非常值得了解一下的，因为它在现实当中很常见，而且从复杂性上说特别糟糕，但是很重要。这就是指数级复杂性，按照2N增长（与N2可不一样！）。指数级算法的工作量增长极快：增加一个数据项，工作量就会翻一番。从某种意义上讲，指数级算法与logN算法是两个极端，后者数据项翻一番，工作量才增加一步。</p><p>实际上，这个区别可以表达得更加精确一些。所谓“容易”的问题，都具有“多项式”级复杂性。换言之，解决这些问题的时间可以用N2这样的多项式来表示，其中指数可以大于2，但都是可能被解决的。（如果忘了什么是多项式也不用担心，多项式在这里就是指一个变量的整数次幂，比如N2或N3。）计算机科学家称这类问题为“P”（即“Polynomial”，多项式），因为它们可在多项式时间内解决。</p><p>现实中大量的问题或者说很多实际的问题似乎都需要指数级算法来解决，也就是说，我们还不知道对这类问题有没有多项式算法。这类问题被称为“NP”问题。NP问题的特点是，我们不能快速求解，但可以快速验证某个解法提议是否正确。NP的意思是“非确定性多项式”，这个术语非正式的含义是：这些问题在多项式时间内可以用某个算法来求解，但这个算法每当面临选择时总归能猜中。在现实生活中，没有什么能幸运到始终都做出正确的选择，所以这只是理论上的一种理想状态而已。</p><p>1970年，斯蒂芬·库克证明了一个非同小可的数学结论，表明所有这些问题其实都是等价的，只要能够找到一个多项式时间算法（复杂性类似N2）解出其中一个问题，据此就能找到所有问题的多项式时间算法。库克因此获得了1982年的图灵奖。</p><p>◆ 4.5 小结</p><p>密码学高度依赖于算法，它是一门发送秘密消息仅给预期的接收者阅读的艺术。我们将在第12章讨论密码学，因为它与通过计算机安全地交换私密信息紧密相关。</p><p>◆ 第5章 编程与编程语言</p><p>“这让我满怀力量地认识到：我的余生最美好的部分将用于在我自己的程序中寻找错误。”——Maurice Wilkes，第一台存储程序的数字计算机EDSAC的开发者，《一位计算机先驱者的回忆录》</p><p>同样，管理一台计算机的资源也十分困难，而现代计算机的复杂性更是让这种困难有增无减。因此，我们也需要让计算机来控制自己的操作，由此就有了所谓的操作系统。编程和编程语言是本章的主题，而软件系统，特别是操作系统将会在下一章讨论。</p><p>◆ 5.2 高级语言</p><p>那就是独立于任何CPU体系结构的“高级”编程语言问世了。高级编程语言让人类得以用接近自然语言的方式来表达计算过程。</p><p>用高级语言编写的代码经过一个翻译程序，可被翻译为目标处理器的汇编语言指令。这些汇编语言指令则会进一步被转换为比特，从而能够加载到存储器中并执行。</p><p>在计算机价格昂贵、速度又慢而且资源有限的时代，人们都担心用高级语言写出来的程序效率太低，因为一个熟练的汇编程序员写的代码让编译器生成的汇编代码望尘莫及。编译器作者付出了很大努力，希望生成的代码能够达到手写代码一样的高质量，而这为高级语言的流行奠定了基础。今天，计算机速度提升了上百万倍，而且有了足够的内存。尽管编译器和编译器作者仍然很关心指令级的效率问题，但程序员已经很少需要操心了。</p><p>这也引出了程序和编程方面一个非常重要的共识：针对某个特定的任务，总会有多种写程序的方式。从这个意义上说，编程就像是文学创作。正如写作一样，风格以及恰如其分地运用语言对写程序至关重要，而且还是区分真正伟大的程序员与普通程序员的标志。正因为同样的计算任务可以有如此丰富的表达方式，整段代码中片段的复制和剽窃显而易见。我每次上编程课的时候都会着重强调这个观点，但仍然不时有学生认为更改名字或者改变代码顺序，就可以掩盖剽窃的事实。很抱歉，这是行不通的。</p><p>现在的编程语言多达几千种甚至上万种，但真正广泛使用的恐怕连100种都到不了。为什么会有这么多种？前面也提到过，每种语言都代表了对效率、表达能力、安全性和复杂性的取舍。许多语言显然是为了弥补之前语言的不足才发明的，它们不仅吸取了之前语言的教训，还能利用更多的计算资源，通常也会受到设计者个人喜好的强烈影响。新的应用领域也会催生专门面向该领域的新语言。</p><p>◆ 5.3 软件开发</p><p>现实中的编程往往是大规模的。大规模编程的策略与任何人想写一本书或承担任何大项目时一样：先搞清楚要做什么，然后从大概的规范着手，将其逐级分解为较小的任务，再分别完成这些小任务，同时保证它们能够组合在一起。在编程中，每个小任务意味着一个人用某种编程语言可以写出来的精确的计算步骤。</p><p>编译器或Web浏览器可能有几十万到一百万行代码。大型系统则可能有几百万甚至上千万行代码，由数百或数千人共同开发，开发时间也长达几年乃至几十年。在披露他们这些项目的规模时，公司往往都比较谨慎，但可靠的信息仍然不时浮出水面。比如，根据2015年的一次谷歌会议讲话，Google总共大约由二十亿条代码构成。这种规模的软件需要程序员、测试人员、文档编写人员协同工作，还要有计划、期限、多层次的管理，历经无穷无尽的会议一步步走下去。据我的一位同事说，他曾参与过一个重要系统的开发，针对该系统的每一行代码都要开一次会。那个系统有几百万行代码，也许他说得言过其实，但老资格的程序员可能还是会说：“这并不过分。”</p><p>函数库提供的服务是通过API（Application Programming Interface，应用编程接口）的形式描述给程序员的。API会罗列出所有的函数，说明每个函数的用途、用法、需要的输入数据，以及生成什么值。API也会描述数据结构，即传进传出的数据的组织形式，以及为请求服务必须遵守哪些约束条件和计算将返回什么结果。这种规范必须面面俱到、严谨准确，因为借此编写的程序最终会由一台不会说话的计算机而不是一个随和友善的人去解读。</p><p>然而，用“bug”指代错误并不是霍普的发明，这个用法可以上溯到1889年。以下是摘自《牛津英语词典》（第2版）的解释：bug.机器、图纸等中的缺陷或错误。起源：美国。1889年《蓓尔美街报》，3月11日，1&#x2F;1我听说啊，爱迪生先生连续两个晚上都在找他留声机里的“bug”——其实就是在排除故障，但听起来好像所有问题都是因为有个虫子钻进去引起的。导致bug的原因多种多样，甚至可以写出一本书来专门论述（确实有这类书）。其中比较常见的原因包括忘记处理可能发生的情况、在测试某个条件时写错了逻辑或算术表达式、用错了公式、访问了没有分配给程序的存储器、误操作某种数据、未验证用户输入，等等。</p><p>正是由于bug广泛存在，所以各种重要的软件才会频繁升级，比如浏览器，它已经成为很多网络黑客关注的焦点。就拿我使用的Firefox来说吧，在2015年前后发现了超过100个安全缺陷。这不是特例，也并不意味着Firefox程序员的失职，相反说明了编写一个耐用的程序非常难，而坏人始终都在寻找你的弱点。现实中软件面临的另一个复杂性在于外界环境瞬息万变，因此程序必须不断适应新情况。新的硬件问世后，它所需要的软件可能得进行系统级的改动。新的法律法规出台，程序的规范可能就必须调整——众所周知，税法每次有什么变化，相关软件都要升一次级。过时的计算机、工具和语言会被新生替代品取代，数据格式过时的情况更加常见——今天的Word软件打不开20世纪90年代初写就的Word文档。自然，存储和处理这些数据的物理设备也一样在代代更替。而随着人的退休、死亡或被公司解雇，专业知识也会消逝。学生在校期间开发的系统随着设计人员的毕业也将面临相同的遭遇。</p><p>◆ 5.4 知识产权</p><p>版权保护着创造性的表达。在文学、艺术、音乐和影视领域，版权是深入人心的。版权保护着创意产品不被他人抄袭——至少在理论上，保护作者在一段时期内通过自己的产品获得收益的权利。过去，版权的保护期相当短，在美国这个时间原来只有28年，而今天在美国这个时间是作者生前加去世后70年，在其他很多国家则是作者生前加去世后50年。2003年，美国最高法院裁定作者去世后70年是一个“有限的”概念。从法律角度严格来讲，这么说没错，而实际上呢，跟“永久”没有太大区别。美国的版权持有者正在努力让全世界的版权条款都向美国的靠近。</p><p>反对这种专利的一种论调认为，算法纯粹是数学知识，法律有明文规定说不能取得专利（即依法不能取得）。作为一个还算有数学背景的程序员，我觉得这种说法似乎不妥——尽管算法要用到数学，但算法并不是数学。</p><p>我有什么合法权益？因为API并不是原创的概念，我无法对其申请专利；由于我必须向公众展示API才能为人所用，所以这不是商业机密。如果将API定义为创造性活动，我应该能够通过版权保护它，其他人只有在获得我许可的前提下才能使用它；这和我提供SDK的情况是类似的。这样的保护足够吗？这个法律问题，还有很多类似的问题，都暂时无法得到确切的答复。API的版权地位不是一个假设的问题。2010年1月，Oracle公司买下了SunMicrosystems公司，Java编程语言的创造者。然后在2010年8月，Oracle起诉谷歌，声称谷歌在运行Java的安卓手机中非法使用Java API。</p><p>为了过于化简复杂案件的结果，区域法院认为API是不具有版权的。Oracle上诉之后结果被反转。谷歌向美国高级法院申诉以审理这个案例，然而2015年6月法院拒绝了这个请求。下一回合中，Oracle要求超过90亿美元的损失费，但是2016年5月的一个判决认为谷歌对API的使用是“公正的运用”，也就是说这并没有构成侵权行为。我想，在这个特殊的案例中，大多数程序员都会比较赞同谷歌的立场，但是这件事仍未尘埃落定。（在最初的案件中，电子前线基金会为了支持谷歌发布过非当事人意见陈述，我是签署该陈述的一员。）</p><p>◆ 5.5 标准</p><p>有时候甚至还有相互竞争的标准，让人觉得有点浪费。（正如计算机科学家安迪·特南鲍姆（Andy Tanenbaum）所说：“多个标准的好处在于让人有多个选择。”）过去的例子有录像带的Betamax和VHS标准，以及高清视频盘的HD-DVD和Blu-ray Disc标准。对于这两种情况，前者以一种标准最终胜出告终，后者则很可能两种标准共存，就像美国存在两种不兼容的手机技术一样。软件也有很多标准，包括ASCII和Unicode字符集标准，C和C++编程语言，各种加密和压缩算法，以及网络上的各种信息交换协议。标准对于互操作能力和开放的竞争环境至关重要。有了标准，独立创造的东西才能在一起协作，多个供应商才能同台竞技，而专有系统则会把每个人限制死。专有系统的所有者自然愿意把人们都限制住。标准也有缺点——如果标准本身质量不高或者已经过时，但所有人又都被迫使用它，那它就会阻碍进步。不过，与它的优点相比，这些缺点还是能够让人接受的。</p><p>◆ 5.7 小结</p><p>软件的知识产权在受到挑战，尤其在专利方面，那些通过带有攻击性的言辞来引起无意义的争论构成了强大的负面力量。版权问题看上去简单些，但即使在这里，主要的法律问题如API的地位始终悬而未决。在这些事例中，法律没有对新科技做出足够快的回应（可能也无法回应）。当终于有回应时，国与国之间又有所不同。</p><p>◆ 第6章 软件系统</p><p>“程序员就像诗人，他们的工作和纯粹的思考方式只有细微的差别。他们运用想象从无到有地创建空中楼阁。创造的媒介很少如此灵活，如此容易打磨和修改，所以它具有足够的能力以实现伟大的概念结构。”——Frederick P.Brooks，《人月神话》，1975年</p><p>◆ 6.1 操作系统</p><p>操作系统最初就是为了代替人工操作员完成上述工作才诞生的。</p><p>◆ 6.2 操作系统的工作原理</p><p>CPU的结构是经过特殊设计的，这样在计算机通电后，CPU会开始执行存放在非易失性存储器中的一些指令。这些指令继而从一小块闪存中读出足以运行某些设备的代码。这些代码在运行过程中再从磁盘、USB存储器或网络连接的既定位置读出更多指令。这些指令再继续读取更多指令，直到加载了足够完成有效工作的指令为止。这个准备开始的过程叫做启动（booting）。这个词最初用“bootstrapping”表示，源自拉着靴带（bootstrap）给自己穿上靴子的典故，现在用“booting”就可以了。具体细节可能不同，但基本思想是一样的，即通过少量指令足以找到更多指令，后者依次再找到更多的指令。</p><p>操作系统会响应各种事件，比如音乐结束、邮件或网页到达，或者用户按下了键盘上的按键。对这些事件，操作系统都会做出必要的处理，通常是把发生的事件转发给处理相关内容的应用程序。如果我要重新排列屏幕上的窗口，操作系统会告诉显示器把窗口放在什么地方，并告诉每个应用程序各自窗口的哪一部分可见，以便重新绘制窗口。如果我选择“文件&#x2F;退出”或单击窗口右上角的“×”按钮退出应用程序，系统会通知应用程序它马上要“死”了，以便它有机会妥善处理事务，比如，弹出对话框询问用户“您想保存这个文件吗？”。然后，操作系统会回收该程序占用的所有资源，并告诉那些窗口将要露出来的其他程序必须重新打开各自的窗口了。</p><p>操作系统为应用程序提供并定义了一组操作或服务，比如将数据存储至文件或者从文件中提取数据、建立网络连接、获取键盘输入、报告鼠标移动和按钮单击、绘制屏幕，等等。操作系统以标准化的或者协商一致的方式提供这些服务，而应用程序通过执行一种特殊的指令来请求这些服务，该指令将控制权传递到操作系统中某个特定的位置。操作系统完成请求内容，然后再将控制权和结果返回给应用程序。操作系统的这些“入口”被称为系统调用，而对这些系统调用的详细说明实际上恰恰解释了操作系统能做什么。现代操作系统通常有几百个系统调用。</p><p>根据设备驱动程序接口的某个部分确认它是一个磁盘，然后加载USB磁盘驱动程序与这个磁盘通信。一般来说，没有必要寻找新的驱动程序，因为所有设备的接口都是标准化的，操作系统本身已经包含了必要的代码，而驱动设备的特殊程序也已经包含在设备自身的处理器中。</p><p>◆ 6.4 文件系统</p><p>文件系统是操作系统的一个组成部分，它能够让硬盘、CD和DVD、移动存储设备，以及其他各种设备，变成看起来像是由文件和文件夹组成的层次结构。计算机有逻辑组织和物理实现两大概念，文件系统就是这两大概念之间差异的体现。文件系统能够在各种不同的设备上组织和存储信息，操作系统则为所有这些设备都提供相同的接口。文件系统存储信息的方式以及存储多久，最终甚至会衍生出一些法律问题。因此说，研究文件系统的另一个目的，就是要理解为什么“删除文件”并不代表其内容会永远消失。</p><p>闪存（SSD）设备的驱动程序不同，且设备自身通过复杂的代码来记录设备中信息的具体存储位置。这是因为闪存设备会受限于每一部分的使用次数。设备中的软件追踪每一个物理块的使用次数，并通过移动数据来保证每块的使用频率基本相同，这个过程叫做磨损均匀。</p><p>◆ 6.5 应用程序</p><p>首先，浏览器必须处理异步事件。所谓异步事件，就是在非预定时间发生、没有特定次序的事件。举个例子，你点击一个链接，浏览器就会发送一个对相应页面的请求。当浏览器发送完请求后，它在等待的同时需要准备响应你的其他操作，比如滚动当前页面，或者在你点击“后退”按钮或另外一个链接时中断之前的请求，即使浏览器正在加载请求的页面。在这段时间，它可能需要不断地更新显示内容以应对用户调整窗口大小的操作，这个过程有时是不断持续和反复的，因为在等待数据加载时你可能将窗口大小来来回回地调整。如果页面中包含音频和视频，浏览器也需要对其进行管理。编写异步系统一直是非常困难的，而浏览器就涉及很多异步操作。</p><p>浏览器必须支持很多种内容，包括，静态文本和可以改变网页内容的互动程序。对于部分内容的支持可以委托给辅助程序，这是处理PDF文档和电影的标准做法，但浏览器本身必须提供相应的机制，以便启动这些辅助程序，为它们发送和接收数据以及请求，并将它们整合到显示界面中。浏览器必须管理多个标签页或窗口，每个标签页和窗口都可能需要执行前述操作。它不仅要为每个标签页和窗口单独保留一份历史记录，还要保存书签、收藏夹等数据。它要支持访问本地文件系统，以便上传和下载文件。浏览器自身还是一个平台，要提供不同层次的扩展接口。比如，要支持Flash插件、JavaScript和Java虚拟机，以及AdblockPlus和Ghostery之类的扩展程序。从本质上说，它要在包括手机在内的多种不同操作系统的多个不同版本上工作。</p><p>◆ 6.6 软件的层次</p><p>浏览器不属于操作系统，因为你可以运行任意浏览器，甚至同时运行多个浏览器，都不会干扰对资源的共享或是控制。听起来在技术上好像有明显的界限，但要是较起真来，比如打起官司来，那可就难说了。美国司法部从1998年开始（到2011年结束）对微软的反垄断诉讼，就涉及微软的Internet Explorer浏览器到底是操作系统的一部分，还是一个独立应用程序的问题。如果按照微软的主张，浏览器是操作系统的一部分，那么要求微软从系统中删除IE就是不合理的，而微软要求用户使用IE的做法就是正当的。如果浏览器是一个独立的应用程序，那么微软就涉嫌以非法手段强迫用户在非必要情况下使用IE。当然，这个官司本身要复杂得多，但如何界定浏览器的归属问题确实非常重要。最终诉讼的结果是，法院认定浏览器是一个独立的应用程序，不属于操作系统。用法官托马斯·杰克逊（Thomas Jackson）的话说：“Web浏览器和操作系统是相互独立的产品。”</p><p>◆ 7.1 编程语言的概念</p><p>JavaScript这门语言实际上包含三个方面。第一是语言本身，包括让计算机完成算术计算的语句、测试条件，以及重复计算的规则等。第二是JavaScript代码库，也就是由别人写好的程序段，你可以在自己的程序里直接使用这些预制程序段，而不必再花时间重写。典型的例子包括数学函数、计算日历的函数，以及搜索和操作文本的函数等。第三是访问浏览器和网页的接口，这些接口含有JavaScript，JavaScript程序通过这些接口可以在其所在的网页中获得用户输入、响应用户动作（如单击按钮或填写表单）、让浏览器显示不同的内容或者切换到其他网页。</p><p>◆ 软件总结</p><p>算法。算法就是一系列精确、无歧义的步骤，可以在执行完某些任务后停止。算法描述了不依赖于任何实现详情的计算过程。这些步骤由定义明确的基本操作或原始操作构成。算法有很多，我们只介绍了基本的搜索和排序算法。</p><p>库。编写一个在真正的计算机上运行的程序要牵扯很多细节，涉及很多常用操作。库以及类似的机制可以提供预制的组件，供程序员在编程时使用。有了库，程序员就可以在既有工作成果基础上开展新工作。今天的编程工作通常都是组织既有组件与编写原创代码并重。组件可能是库函数，如在JavaScript程序中用到的那些，也可能是像谷歌地图，或者是其他Web服务一样的大型系统。然而，从本质而言，它们都是由程序员使用我们介绍过的语言或者没介绍过的类似语言指令编写的。接口。接口或者API（应用程序编程接口）是提供服务的软件与使用该服务的软件之间的一种约定。库和组件通过API提供服务。操作系统通过自身的系统调用接口让硬件看起来更规则，而且可以编程控制。</p><p>本书的第三部分介绍通信和加密<br>几千年以来，长距离跑者都携带着信息。公元前490年，费迪皮迪兹从马拉松战场奔跑了42公里到达雅典，把打败波斯人的胜利消息传递给了雅典人。不幸的是，根据传说记载，跑到雅典之后，他上气不接下气地说完“庆祝吧，我们胜利了”之后就去世了。</p><p>电报系统也让当时的人们经历了从希望到渴望再到失望的过程，就如同后来因特网早期繁荣和20世纪90年代后期信息泡沫破裂一样。财富得而复失，欺诈随处可见。乐观主义者预言世界和平和相互谅解的日子为期不远，而现实主义者则认识到尽管情节不同，但历史将再次重演。“这一次不一样”的说法几乎就没有兑现过。</p><p>◆ 第8章 网络</p><p>等待或延迟衡量的是特定信息块通过系统所需要的时间，高延迟不一定意味着低带宽：用卡车满载硬盘穿越整个国家，带宽显然是巨大的，但延迟也极高。</p><p>◆ 8.2 电缆与DSL</p><p>电话线传输信号56Kbps的速度限制是其最初设计导致的。为此很多人选择了另外两种上网方式，其带宽是电话线的100倍。首先是使用千家万户都安装的有线电视电缆。这种电缆可以同时传输数百个频道的信号，因此其富余的带宽容量足以用于家庭之间来回传送数据。有线电视网的传输速度范围较广，通常为10Mbps或20Mbps。来回转换有线信号与位数据的设备叫有线调制解调器。这个名字显然是因为它与电话调制解调器功能相近，然而速度更快。</p><p>另一种对家庭来说高速合理的联网技术也是基于家中好用但老旧的电话系统。这种技术叫做DSL（Digital Subscriber Loop，数字用户环路），有时候也叫ADSL，强调“asymmetric”即“非对称”，因为进入家中的带宽比从家到电话公司的带宽高。DSL提供的服务与有线电缆上网基本相同，但相比还是有几个主要的区别。</p><p>◆ 8.3 局域网与以太网</p><p>以太网的传输距离也是有限制的，通常在几百米左右。</p><p>◆ 8.4 无线</p><p>无线系统利用电磁波传送信号。电磁波是特定频率的电波，其振动频率以Hz来衡量（读者可能更熟悉广播电台常用的MHz或GHz，比如广播电台的频率是103.9 MHz）。在发送信号之前，首先要通过调制过程把数据信号附加到载波上。比如，调幅（AM）就是通过改变载波的振幅或强度来传达信息，而调频（FM）的原理则是围绕一个中心值来改变载波的频率。接收器接收到信号的强度与发射器的功率成正比，与到发射器距离的平方成反比。由于存在这种二次方递减的关系，距离发射器的距离增加一倍，接收器接收到的信号强度就只有原来的四分之一。无线电波穿越各种物质时强度都会衰减，只是物质不同衰减程度也有多有少。高频比低频更容易被吸收，二者在其他方面都一样。</p><p>◆ 8.5 手机</p><p>第一代蜂窝电话是由AT&amp;T在20世纪80年代早期研制成功的。当时的电话机又大又笨重，而蜂窝电话的广告中则有一个人手提一个装着电池的小箱子，站在一辆携带着天线的汽车旁边。为什么叫做“蜂窝”？因为频段和无线电的覆盖范围都是有限的，因此就要把整个地区划分为蜂窝状的许多单位。可以将每个这样的单位想象为六边形（见图8-2），然后其中有一个基站，基站与电话系统的余下部分相连。打电话的时候，手机会与最近的基站通信。当用户移动到另一个单位时，进行中的通话就由原来的基站移交给新基站，但这个切换用户一般觉察不到。</p><p>手机使用的频段很窄，传输信息的能力有限。因为要使用电池，所以打电话时发射的都是低功率无线电波。而且根据法律规定，为了避免与其他无线设备发生干扰，它们的传输功率也会受到限制。电池容量越大，待机时间越长，但手机也会变得更大更沉。这也是在性能和能耗方面的一个权衡。</p><p>手机在世界的不同地区会使用不同的频带，但一般都大约为900MHz和1900MHz。每个频带被分成多个信道，每次通话时，收发信号各占用一个信道。发送呼叫信号的信道由蜂窝单位中所有的手机共享，在某些系统中这个信道也可以同时用于发送短信和数据。</p><p>每台手机都有一个唯一的15位识别码，这个识别码叫做国际移动设备标志（International Mobile Equipment Identity），缩写为IMEI，这相当于以太网的地址。启动手机后，它就会广播自己的识别码。距离最近的基站接收到手机信号后，会通过后台系统验证该识别码。随着手机移动，基站实时更新其位置信息，并不断向后台系统报告。如果有人呼叫该手机，后台系统就能知道这台手机一直与哪个基站保持联系。</p><p>手机通常与信号最强的基站通信。手机会持续地调整功率，在距离基站较近时降低功率。这样不仅可以省电，也可以减少与其他手机的干扰。仅仅与基站保持联系所用的能量比通话低得多，这也是为什么待机时间以天为单位，而通话时间以小时为单位。然而，如果手机所在蜂窝单位信号较弱或根本没有信号，那么它就会因为拼命查找基站而大量耗电。</p><p>GSM和CDMA都会利用数据压缩来尽可能减少封装信号的大小。针对通过嘈杂的无线电信道发送数据时会由于干扰产生无法避免的错误，再添加错误校验来解决问题。我们很快还会谈到这个。</p><p>◆ 8.6 带宽</p><p>由于在如此复杂的环境中进行操作，手机往往很难达到其有效带宽。4G，即“第四代”系统，为手机提供的带宽处于静止状态时应该是1Gbps，运动状态则是100Mbps</p><p>◆ 第9章 因特网</p><p>因特网必须满足以下这些不是那么显而易见的规则：因特网的所有接入方都要达成同样的协议和标准，如信息按什么格式组织、在计算机之间怎样交换，如何识别计算机身份并授权，以及发生了错误该如何处理。考虑到既得利益者的影响，网络协议和标准的达成可能会相当复杂：制造设备、出售服务的公司，专利和技术持有者；同时政府则想要监视和控制国际和国内的网络信息。</p><p>◆ 9.2 域名与地址</p><p>IPv4地址只有223个，大约43亿个，甚至还不够地球上每人分一</p><p>◆ 9.3 路由</p><p>ISP之间通过网关相互连接。由于主要运营商之间的网络容量巨大，所以各个公司的网络都汇接到因特网交汇点，运营商网络之间则互相建立物理连接。这样，就能使来自一个网络的数据高效传送到另一个网络。较大的交汇点每秒从一个网络向另一个网络传输几千兆位的数据，随便举一个例子，伦敦网络交换处（London InternetExchange，LINX），每秒处理量超过3Tbps。</p><p>你可以用Unix系统（包括Mac）上的traceroute程序或Windows上的tracert探测路由信息，这个程序也有网页版的。图9-2显示了从普林斯顿到澳大利亚悉尼大学的网络路径。每行展示了域名、IP地址，以及到达路径中下一个跳转花费的往返时间。</p><p>◆ 9.4 TCP&#x2F;IP</p><p>尽力而为，也会丢包，丢了就是丢了，无法找回。因特网协议提供的数据包传递服务是不可靠、无连接的。所谓“无连接”，就是说每个IP数据包都是独立的，和其他IP数据包无关。因特网协议没有状态或存储功能，这个协议一旦把数据包传给下一个网关，就不再需要存储关于这个数据包的任何信息。“不可靠”基本上是字面含义。因特网协议是个“尽力而为”型协议，并不能保证数据包传送的质量，出错也就出错了。数据包可能丢失或者损坏，接收到的顺序可能和发送的不一致，也许送达得太快而无法处理，也许送达得太慢而失去作用。当然，实际使用的时候，因特网协议是相当可靠的，但是当数据包中途丢失或损坏的时候，该协议确实不会尝试修复。这就像是在陌生的地方把明信片丢进邮箱一样，明信片一般会送达收信人，但可能中途受损，有时会彻底寄丢，有时则比预期时间晚很多才会到达。（因特网协议有一种错误模式在明信片投递上不会出现：IP数据包可以复制，所以接收方可能会收到多份。）</p><p>因特网协议提供的数据包传递服务是不可靠、无连接的。所谓“无连接”，就是说每个IP数据包都是独立的，和其他IP数据包无关。因特网协议没有状态或存储功能，这个协议一旦把数据包传给下一个网关，就不再需要存储关于这个数据包的任何信息。“不可靠”基本上是字面含义。因特网协议是个“尽力而为”型协议，并不能保证数据包传送的质量，出错也就出错了。数据包可能丢失或者损坏，接收到的顺序可能和发送的不一致，也许送达得太快而无法处理，也许送达得太慢而失去作用。当然，实际使用的时候，因特网协议是相当可靠的，但是当数据包中途丢失或损坏的时候，该协议确实不会尝试修复。这就像是在陌生的地方把明信片丢进邮箱一样，明信片一般会送达收信人，但可能中途受损，有时会彻底寄丢，有时则比预期时间晚很多才会到达。（因特网协议有一种错误模式在明信片投递上不会出现：IP数据包可以复制，所以接收方可能会收到多份。）</p><p>IP数据包中有个很有趣的部分是TTL（Time To Live，生存时间）。TTL是个单字节区，由数据包的发送方设置一个初始值，每经过一跳网关就减1，当减到0的时候，就丢弃这个数据包，并给始发者返回一个报错数据包。因特网中一次典型的传包过程通常会经过15到20个网关，所以经过了255跳的数据包显然有问题，很可能是误入循环了。TTL并不能消除循环，但能防止个别数据包因为进入循环而永远存在。</p><p>显然，如果应答本身丢失了，情况就会更复杂。TCP使用若干计时器来检测此类错误，计时器会设定特定的操作时间长度，超时就认为出错。如果某个操作耗时过长，就会启动恢复程序。最终，某个连接可能会因为“超时”而被终止（你也许在面对无响应网站时遇到过这种情况）。这些都是TCP协议的一部分。</p><p>TCP协议同样还包含提高传输效率的机制。比如，发送方可以在未收到上个包的应答信息时就继续发送下个包，接收方也可以对接收到的一组包只回送一个应答。在通信顺畅的时候，这样做可以降低应答带来的经常性开支。而当网络发生拥塞、开始出现丢包现象时，发送方就迅速回退到较低速率，直到缓慢地一送一答。</p><p>在两台计算机主机之间建立TCP连接时，不仅要指定计算机，还要指定计算机上的端口。每个端口表示一个独立的会话。端口用两字节（即16位）数表示，于是就有65536个可用端口。这样，在理论上每台主机可以同时承载65536个TCP会话。这就像是一个公司只有一条电话线路，但是每个员工有着不同的分机号一样。</p><p>◆ 9.8 小结</p><p>因特网背后只有很少的基本概念，如此少的机制却造就了如此规模的网络系统，令人惊叹（当然在这个过程中大量的工程必不可少）。因特网是一个由数据包构成的网络：信息被分成独立的标准化数据包传输，每个数据包都在动态路由的引导下通过不断变化的网络集合。这个模型和电话系统所使用的电路网完全不同，电话网中的每个会话都有一个专用电路，从概念上来说，对话所使用的线路是谈话双方私有的。</p><p>协议和标准是因特网赖以生存的根本。IP是最常用的机制，也是信息交换的通行证。以太网和无线系统这样的特定硬件计算为IP数据包进行封装，但是在IP层面上看不到任何参与封装的特定硬件或是其工作原理。TCP利用IP为主机创造通往特定端口的可靠信息流，高层协议通过TCP&#x2F;IP产生服务。</p><p>因特网隐私和安全太难了，我们将在接下来的3章中进一步进行讨论。这感觉就像是进攻者和防守者之间的一场军备竞赛，而进攻者往往是获胜的一方。数据在遍布全世界的媒介和网站之间穿行，这些媒介和网站是共享、不受管制的，因此这个过程中，可以把数据记录下来，在沿线的任何一点检查或是拦截数据，这些可能是出于商业或政府目的，甚至是犯罪企图。很难在数据传输的过程中对信息进行保护或是控制接触其的对象。很多网络技术都基于广播，这意味着在面对窃听时会不堪一击。对以太网的攻击需要找到合适的电缆以及物理连接，而攻击无线网络不需要物理接触即可进行嗅探。</p><p>广义来说，因特网的总体结构和开放性使其在面对限制信息流通的国家级防火墙之类的政府控制时非常脆弱。网络管理上的压力也在持续增加，这个危机意味着官僚控制可能会胜过技术考量。这些控制越多，通用网络四分五裂的风险就越大，最终也就会变得毫无价值。</p><p>◆ 第10章 万维网</p><p>万维网的诞生可以追溯到1989年。当时，在日内瓦附近的欧洲核子研究中心（CERN）工作的英国物理学家蒂姆·伯纳斯–李，为便于通过因特网共享科学文献和研究结果而设计了一套系统，包括URL、HTTP和HTML，以及一个只能用文本模式查看可用资源的客户端。这套系统在1990年投入使用。我在1992年10月还亲眼见过有人使用它，说来惭愧，当时并没觉得它有那么好，也根本没想到在不到6个月之后诞生的第一个图形界面浏览器会改变世界。能够预见未来太可贵了！</p><p>◆ 10.4 网页上的动态内容</p><p>总体而言，JavaScript还是利大于弊的，虽然在有段时间我很担心JavaScript的负面影响，尤其是当你意识到它被用来跟踪上网浏览行为的频率是如此之高时，第11章将会谈到如何利用JavaScript进行跟踪。我隔三差五地彻底禁用JavaScript，然后又因为我关注的很多站点用到了它而重新启用。</p><p>◆ 10.6 病毒、蠕虫和特洛伊木马</p><p>随着微软在Office程序尤其是Word中包含Visual Basic，病毒的传播更加容易了。由于Word中内建VB解释器（至今仍在），Word（.doc、.docx文件）、Excel和PowerPoint文档中可以包含VB程序，因此写个程序在文档打开时获取控制易如反掌。而且，由于VB能访问Windows操作系统的全部功能，这类程序可以在操作系统中为所欲为。一般来说，病毒会首先安装在本机上，然后想方设法传播到别的系统上。一种常见的病毒传播模式是，当用户打开被感染的文件后，病毒把自己附在一封写着无害或诱惑言辞的电子邮件里，寄给被攻击邮件地址簿里的每个人。（安娜·库尔尼科娃病毒就是这么做的。）如果收件人打开附件里的文档，病毒就把自己装进新系统，进而传播开来。</p><p>2010年年底，在伊朗的一些过程控制计算机中发现了一个叫“震网”（Stuxnet，也称为“超级工厂”）的复杂蠕虫。它的主要攻击目标是伊朗的铀浓缩设备。“震网”用了一个很狡猾的攻击方法，即引起离心机的转速波动，这看上去只会引起正常磨损，却会导致离心机损坏甚至报废；同时，向监控系统报告运行正常，于是没人注意到离心机出现问题。至今仍然没有人站出来承认对此负责。</p><p>◆ 10.7 网络安全</p><p>要编造一封看起来正规的邮件很容易，版式和图片都可以从真的网站上复制。使用无效的回信地址也很容易，因为邮件系统发件时并不检查发件人的真实性。那个链接下面的IP地址指向一个美国之外的网站，而我是在检查了HTML源代码后用traceroute才发现这一点的。和垃圾邮件一样，钓鱼也几乎不花任何成本，即便上钩的人少之又少，也足够骗子们赚个盆满钵溢了。图10-5这个例子明显是诈骗邮件，更加仔细的有目的攻击会更难察觉。在2010年年末，我收到了图10-6中的这封信。一位朋友发来的这封信，该信是群发给一个很小的私密邮件列表的。</p><p>◆ 10.9 小结</p><p>万维网引发了很多难解的司法管辖权问题。例如在美国，很多州对其境内的买卖征收营业税，但是网上商店并不会对来自大部分州的买家收营业税，依据是他们在买家所在的州并没有实体商铺，因而无须帮那个州的税务局代为收税。按理说，买家应该自己上报外地购物记录并依法纳税，但没人这么做。</p><p>◆ 11.6 小结</p><p>“举手之劳，无不可及”曾是AT&amp;T在20世纪80年代的一句广告语，宣传效果非常好。今天，万维网、电子邮件、社交网站、云计算都可以实现这个愿景。有时候，这幅图景很美好。你可以在比以前大得多的圈子里交朋友，分享自己的兴趣爱好。然而，举手之劳也可以让你在世界面前暴露无遗，而并不是每个人都对你那么友好。垃圾邮件、欺诈、间谍软件、病毒、监视、冒名顶替、泄露隐私信息，甚至遗失财产，种种不幸都会接踵而来。小心谨慎才是明智之举。</p><p>◆ 12.1 加密</p><p>现代密码学必须假定攻击者知道并完全理解密码系统的工作原理，从而将所有的安全性都寄托在密钥上。与此相反的做法是，假定对手不知道系统用什么加密方案、如何破解，这被称为隐匿式安全，这种方法在经历较长时间后往往会失败。苏格兰女王玛丽、山本五十六和德军都没有重视这个至关重要的事实，并为此付出了致命的代价。实际上，如果有人鼓吹他们的加密系统十分安全，却不愿说出其工作原理，那就可以确信它并不安全。</p><p>加密系统开发的公开性也很重要。加密系统需要尽可能多的专家以及他们的专业经验以寻求可能的薄弱点。即使这样，确保系统正常工作也不容易。算法的弱点会在初始开发和分析之后很久才暴露出来。代码中会出现漏洞，然后出于意外或是恶意将有漏洞的代码插入系统之中。除此之外，可能存在有意识地尝试削弱加密系统的情况，例如当美国国家安全局在尝试定义一个重要加密标准中随机数字生成器的关键参数时。</p><p>公钥加密是在因特网上进行安全通信的关键要素。设想我准备在网上买一本书。我得告诉亚马逊网站我的信用卡号，但我并不想发送明文，这样就需要使用加密的通信通道。直接使用AES是不可能的，因为我和亚马逊之间没有共享密钥。为了商定共享密钥，我的浏览器必须首先随机生成一个临时口令，并用亚马逊的公钥加密这个临时口令，然后把加密后的结果传给亚马逊。亚马逊用它的私钥解出临时口令后，我的浏览器和亚马逊就可以在AES算法中用这个临时口令来加密要传送的信息，比如我的信用卡号。公钥加密的主要缺点是算法的运算速度慢，比AES这种密钥加密算法要慢好几个数量级。因此，通常不会用公钥加密算法加密全部数据，而是分两步走：先用公钥加密协商出一个临时的会话密钥，再用AES加密接下来要批量传输的数据。上述加密过程的两个阶段——首先是用公钥加密算法设置临时口令，然后再用AES交换大量数据——都是安全的</p><p>另外，Alice还可以给Bob签署一条私人消息，让除Bob之外的人都无法看到，而Bob不仅能看到该消息，还能验证确实是Alice发给他的。具体做法是：Alice先用Bob的公钥加密这条消息，然后用自己的私钥签署加密后的结果。Eve虽然可以看见Alice给Bob发了一些信息，但只有Bob能用Alice的公钥验证消息确实来自Alice，再用自己的私钥解开密文。</p><p>之前的消息，即使得到了私钥也没用。最常用的公钥加密算法是RSA，这个算法是麻省理工学院的三位计算机科学家罗纳德·李维斯特、阿迪·沙米尔和伦纳德·阿德曼1978年发明的，RSA就是这三位发明人姓氏的首字母缩写。RSA算法的可靠性来自于对巨大合数做因数分解的难度。RSA的工作原理是生成一个很大的整数（比如长度为500位），这个整数要有两个质因子（长度约为二者乘积的一半），以此作为生成公钥和私钥的基础。知道这两个质因子的人（即私钥的主人）能迅速解开密文，其他人要解密就得先分解质因子。由于计算量过大，这实际上是不可能完成的，或者最起码是我们认为无法完成的。李维斯特、沙米尔和阿德曼因为发明RSA算法而获得了2002年图灵奖。在RSA算法中，密钥的长度很重要。据我们目前所知，要想对由两个大小相当的质数相乘得到的大整数进行因式分解，所需的工作量会随着数位的增长而快速增长，因此通过因式分解来破解密钥几乎是不可行的。RSA实验室是持有RSA专利的公司，它曾举办过分解因式大赛，从1991年一直办到2007年。它公布了一个列表，上面是越来越长的巨大合数，设立奖金悬赏能分解开每个合数的第一人。</p><p>◆ 第13章 结束语</p><p>“进行预测很难，尤其是对未来进行预测。”——献给Yogi Berra、Niels Bohr、Samuel Goldwyn和Mark Twain及其他人</p><p>外在形态的细节无时无刻不在变化。我们讲到的很多技术要点只是为了帮助大家理解事物背后的工作原理，这些地方不必过于深究。毕竟，大多数人容易理解具体的事例，不容易明白抽象的概念。而计算机领域中抽象的概念实在是太多了。</p><p>通信系统无所不在，它在本地和世界各处运行。重要的是理解其中的信息流动、谁能够查看这些信息，以及信息是如何得到控制的。协议（即系统之间交换信息的规则）也非常重要。协议的特性影响深远，由今天因特网中的身份认证问题可见一斑。</p><p>计算机系统是工程权衡的很好实例。这提醒我们，设计中永远不可能处处如意，天下没有免费的午餐。台式电脑、笔记本电脑、平板电脑和手机，虽然同是计算设备，但它们在尺寸、重量、计算能力和成本等约束条件上，则分别做出了明显不一样的取舍。</p><p>个人隐私不断受到来自商业和政府机构的威胁。针对个人数据的大范围收集还会继续增长，而个人隐私保护可能会比现在的状况更不乐观。因特网从一开始就让人很容易匿名，特别是一些不良行为，要想匿名很容易。不过今天，即使是善意的行为，想要真正匿名都很困难。某些国家政府要求控制公民的因特网使用，以及弱化加密技术，这些非但不会给好人带来益处，反而给坏人提供了帮助和支持，在这种情况下，只要发现一处弱点，就会被其利用。仅此一点，就没有什么可取之处。大大小小的公司都渴望尽可能多地了解当前和潜在用户的情况。信息一旦上网，则永远无法消除。没有什么可行的办法能召回数据。</p><p>监控技术。微型摄像头和麦克风，以及通过网页跟踪记录手机位置等监控技术一直在改进，而急遽降低的存储成本和处理成本，让完整地跟踪拍摄一个人的日常生活并将其数字化变得越来越可行。如果要把你有生以来的所见所闻全部拍成视频保存起来，得需要多大的硬盘，这么大的存储空间花费几何？假设你今年20岁，那么需要的硬盘是10TB，购买这么大的存储空间在今天只要300美元，而且等你看到这些文字时一定还会更便宜。好啦，就算是把一个人一辈子都录成视频，多花10倍、20倍也绝对足够了。</p><p>对于个人、集团和政府来说，安全也是个持续的问题。我不确定像网络战这样的术语，或者说网络的任何东西都是有帮助的。但可以肯定的是，个人和更大的群体都面临着某些来自国家安全机关和有组织的犯罪分子的潜在攻击，这些攻击可能而且常常是网络攻击。不良的安全做法使我们的信息很容易遭到政府和商业数据库的窃取。</p><p>最后，读者请务必牢记一点，无论今天的技术多么千变万化，人是不变的。无论是从哪方面来看，现代的人类与几千年前的人类并没有太大区别，好人和坏人的多少，遵从好的动机和坏的动机行事的人数，从总体比例上而言并没有改变多少。社会、法律和政治都在适应技术变革，但这是个缓慢的过程，步调并不一致，而且世界不同角落的解决方案也各不相同。未来几年的发展变化一定会更加激动人心。希望本书能够帮上你的忙，让你能够更加明智地预见、应对并积极影响其中一些不可避免的变化。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-刘瑜《愿你慢慢长大》</title>
    <link href="/2022/02/15/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%88%98%E7%91%9C%E3%80%8A%E6%84%BF%E4%BD%A0%E6%85%A2%E6%85%A2%E9%95%BF%E5%A4%A7%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/02/15/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%88%98%E7%91%9C%E3%80%8A%E6%84%BF%E4%BD%A0%E6%85%A2%E6%85%A2%E9%95%BF%E5%A4%A7%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大一的时候看了刘瑜的《观念的水位》，《送你一颗子弹》。当时不太懂，只是觉得书名很好，内容是一个有思想的大学女生写的。后来看到了一本教育的书《愿你慢慢长大》，这盘文章这两年时常想起来，尤其是这一句话–人的本质是无穷绽放，人的尊严体现在向着真善美无尽奔跑。今天将这篇文章记录在这里。</p><p>今年六一儿童节，正好是你满百天的日子。</p><p>当我写下“百天”这个字眼的时候，着实被它吓了一跳——一个人竟然可以这样小，小到以天计。在过去100天里，你像个小魔术师一样，每天变出一堆糖果给爸爸妈妈吃。如果没有你，这100天，就会像它之前的100天，以及它之后的100天一样，陷入混沌的时间之流，绵绵不绝而不知所终。</p><p>就在几天前，妈妈和一个阿姨聊天，她问我：为什么你决定要孩子？我用了一个很常见也很偷懒的回答：为了让人生更完整。她反问：这岂不是很自私？用别人的生命来使你的生命更“完整”？是啊，我想她是对的。但我想不出一个不自私的生孩子的理由。</p><p>古人说：不孝有三，无后为大，不自私吗？现代人说：“我喜欢小孩”，不自私吗？生物学家说“为了人类的繁衍”，哎呀，听上去多么神圣，但也不过是将一个人的自私替换成了一个物种甚至一群基因的自私而已。</p><p>对了，有个叫道金斯的英国老头写过一本书叫《自私的基因》，你长大了一定要找来这本书读读，你还可以找来他的其他书读读，妈妈希望你以后是个爱科学的孩子，当然妈妈也希望你在爱科学的同时，能够找到自己的方式挣脱虚无。</p><p>因为生孩子是件很“自私”的事情，所以母亲节那天，看到铺天盖地“感谢母亲”、“伟大的母爱”之类的口号时，我只觉得不安甚至难堪。我一直有个不太正确的看法：母亲对孩子的爱，不过是她为生孩子这个选择承担后果而已，谈不上什么“伟大”。</p><p>以前我不是母亲的时候不敢说这话，现在终于可以坦然说出来了。甚至，我想，应该被感谢的是孩子，是他们让父母的生命“更完整”，让他们的虚空有所寄托，让他们体验到生命层层开放的神秘与欣喜，最重要的是，让他们体验到尽情地爱——那是一种自由，不是吗？能够放下所有戒备去信马由缰地爱，那简直是最大的自由。作为母亲，我感谢你给我这种自由。</p><p>也因为生孩子是件自私的事情，我不敢对你的未来有什么“寄望”。没有几个汉语词汇比“望子成龙”更令我不安，事实上这四个字简直令我感到愤怒：有本事你自己“成龙”好了，为什么要望子成龙？如果汉语里有个成语叫“望爸成龙”或者“望妈成龙”，当父母的会不会觉得很无礼？</p><p>所以，小布谷，等你长大，如果你想当一个华尔街的银行家，那就去努力吧，但如果你仅仅想当一个面包师，那也不错。如果你想从政，只要出于恰当的理由，妈妈一定支持，但如果你只想做个动物园饲养员，那也挺好。</p><p>我所希望的只是，在成长的过程中，你能幸运地找到自己的梦想——不是每个人都能找到人生的方向感，又恰好拥有与这个梦想相匹配的能力——也不是每个人都有与其梦想成比例的能力。</p><p>是的，我祈祷你能“成功”，但我所理解的成功，是一个人对自己所做的事情有敬畏与热情——在妈妈看来，一个每天早上起床都觉得上班是个负担的律师，并不比一个骄傲地对顾客说“看，这个发型剪得漂亮吧”的理发师更加成功。</p><p>但是，对你的“成就”无所寄望并不等于对你的品格无所寄望。妈妈希望你来到这个世界不是白来一趟，能有愿望和能力领略它波光潋滟的好，并以自己的好来成全它的更好。</p><p>妈妈相信人的本质是无穷绽放，人的尊严体现在向着真善美无尽奔跑，所以，我希望你是个有求知欲的人，大到“宇宙之外是什么”，小到“我每天拉的屎冲下马桶后去了哪里”，都可以引起你的好奇心；我希望你是个有同情心的人，对他人的痛苦——哪怕是动物的痛苦——抱有最大程度的想象力因而对任何形式的伤害抱有最大程度的戒备心；我希望你是个有责任感的人，意识到我们所拥有的自由、和平、公正就像我们拥有的房子车子一样，它们既非从天而降，也非一劳永逸，需要我们每个人去努力追求与奋力呵护；我希望你有勇气，能够在强权、暴力、诱惑、舆论甚至小圈子的温暖面前坚持说出“那个皇帝其实并没有穿什么新衣”；我希望你敏感，能够捕捉到美与不美之间势不两立的差异，能够在博物馆和音乐厅之外、生活层峦叠嶂的细节里发现艺术；作为一个女孩，我还希望你有梦想，你的青春与人生不仅仅为爱情和婚姻所定义。</p><p>这个清单已经太长了是吗？对品格的寄望也是一种苛刻是吗？好吧，与其说妈妈希望你成为那样的人，不如说妈妈希望你能和妈妈相互勉励，帮助对方成为那样的人。</p><p>有一次妈妈和朋友们聊天，我说希望以后“能和自己的孩子成为好朋友”，结果受到了朋友们的集体嘲笑。他们说，这事可没什么盼头，因为你不能预测你的孩子将长成什么样，一个喜欢读托尔斯泰的妈妈可能生出一个喜欢读《兵器知识》的小孩，一个茶党妈妈可能生出一个信仰共产主义的小孩，一个热爱古典音乐的妈妈可能生出一个热爱摇滚的小孩，甚至，一个什么都喜欢的妈妈可能生出一个什么都不喜欢的小孩？而就算他价值观念兴趣爱好都和你相近，他也宁愿和他的同龄人交流而不是你。所以，朋友们告诫我，还是别做梦有一天和你的孩子成为朋友啦。</p><p>好吧，妈妈不做这个梦了，我不指望你15岁那年和爸爸妈妈成立一个读书小组，或者25岁那年去非洲旅行时叫上妈妈。如果有一天你发展出一个与妈妈截然不同的自我，我希望能为你的独立而高兴。如果你宁愿跟你那个满脸青春痘的胖姑娘同桌而不是妈妈交流人生，那么我会为你的人缘而高兴。如果——那简直是一定的——我们为“中国往何处去”以及“今晚该吃什么”吵得不可开交，如果——那也是极有可能的——你也像妈妈一样脾气火爆，我也希望你愤然离家出走的时候记得带上手机、钥匙和钱包。</p><p>小布谷，你看，我已经把太多注意力放在“以后”上面了，事实上对“以后”的执着常常伤害人对当下的珍视。怀孕的时候，妈妈天天盼着你能健康出生，你健康出生以后，妈妈又盼着你能尽快满月，满月之后盼百天，百天之后盼周岁？也许妈妈应该把目光从未来拉回到现在，对，现在。</p><p>现在的你，有一百个烦人的理由，你有时候因为吃不够哭，有时候又因为厌奶哭，你半夜总醒，醒了又不肯睡，你常常肠绞痛，肠绞痛刚有好转就又开始发低烧，发烧刚好又开始得湿疹？但就在筋疲力尽的妈妈开始考虑是把你卖给马戏团还是把你扔进垃圾桶时，你却靠在妈妈怀里突然憨憨地一笑，小眼睛眯眯着，小肉堆堆着，就这一笑，又足以让妈妈升起“累死算了”的豪情。</p><p>岂止你的笑，你睡着时嘴巴像小鱼一样嘬嘬嘬的样子，你咿咿呀呀时耸耸着的鼻子，你消失在层层下巴之后的脖子，你边吃奶边哭时的“哎呀哎呀”声，你可以数得出根数却被妈妈称为浓密的睫毛？都给妈妈带来那么多惊喜。</p><p>妈妈以前不知道人会抬头这事也会让人喜悦，手有五个手指头这事也会让人振奋，一个人嘴里吐出一个“哦”字也值得奔走相告——但是你牵着妈妈的手，引领妈妈穿过存在的虚空，重新发现生命的奇迹。现在，妈妈在这个奇迹的万丈光芒中呆若木鸡，妈妈唯愿你能对她始终保持耐心，无论阴晴圆缺，无论世事变迁，都不松开那只牵引她的手。</p><p>小布谷，愿你慢慢长大。</p><p>愿你有好运气，如果没有，愿你在不幸中学会慈悲。<br>愿你被很多人爱，如果没有，愿你在寂寞中学会宽容。<br>愿你一生一世每天都可以睡到自然醒。<br>布妈</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书—穿越计算机的迷雾</title>
    <link href="/2022/02/15/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%9A%84%E8%BF%B7%E9%9B%BE/"/>
    <url>/2022/02/15/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E7%9A%84%E8%BF%B7%E9%9B%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>周一早上工作等待的时候读完了这本科普书。总体来说作者虽然是一个技术达人，但对于人文社科的东西信手拈来，也看到他对自己童年回忆的珍重、专业的热情、女儿的爱、很多东西的思考，大部分意义上也是我想做到的。</p><p>本书从基本的电子、电流、一直到电磁转换、通信继电器、放大器写到计算机加法器的实现。最后一部分其实草草了事，毕竟只是作为给高中生的科普书。</p><p>其实计算机根本不知道他在做什么，这只是一块超大规模的集成电路啊。如果没有微小到极致的晶体管开关电路，那么像《三体》中用人代表开关、做一个真正的人力计算机也不是不可以哈哈。就像是图灵说，计算机最重要的是区分控制数据和处理的数据，其实最简单的汇编命令足以揭露出很多本质所在，汇编指令前面是操作码，后面是操作数据。只是操作数据放在哪里，引出了许多种寻址方式。而在CPU、电路、编程语言、API、系统软件中，无论任何功能，任何数据处理的部分全都是人为定义的一套有效的schame，这也意味着我们要与无穷无尽的代码作斗争呀。</p><p>许久之前就想知道为什么一个基本的代数空间必须能支持两种操作-加法和乘法，现在看来其实计算机内部也不过是在做着两件事情。无论是傅里叶变化、还是三角函数、幂次方最终都要用无穷级数展开做一个拟合计算。</p><p>对计算机体系的认识还会越来越全面，继续前进~<br>2022年2月15日早</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-爱与资本</title>
    <link href="/2022/02/01/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E7%88%B1%E4%B8%8E%E8%B5%84%E6%9C%AC/"/>
    <url>/2022/02/01/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E7%88%B1%E4%B8%8E%E8%B5%84%E6%9C%AC/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大年初一第一天读完了这本马克思的传记。看到了他与燕妮恋爱、求学、追求自己的事业、不断流亡、直到晚年成名的经历，也感受到了他与恩格斯之间纯粹且志同道合的友谊。</p><p>燕妮和她的女儿们可谓都是很理想主义的存在了，自小在家中就与诸多思想积极的知识分子相接处，最终也都与社会主义者相结合，但也是很痛苦吧。其他的社会主义者在自身理想的基础上都没那么纯粹，掺杂了太多自我的成飞。做马克思的家人也牺牲太多太多了，可以说他们全家都为了他的理论和未完成的资本论在牺牲。</p><p>恩格斯也很伟大的存在，其实他在马克思背后做了很多很多工作。作为那个年代就能掌握大宗商品棉花定价权的资本家，他积极参与社会主义的理论构建就是为了推翻自己，这很有趣哈哈。从年轻时就能发表很多文章书籍，一直到后来独自研究理论，娶了身边的很普通工人家庭妻子。恩格斯在人格上十分完美了。作为书中马克思全家的救世主，以及马克思逝世后马克思家族的唯一长辈，可以说恩格斯这样的高尚友谊和变革精神是资本论熠熠生辉的支撑。</p><p>对于马克思本人，我唯一想到的就是陀思妥耶夫斯基。歇斯底里，乐善好施，雄辩精神，不断写作却无限拖稿，总想着要将自己的工作做到尽善尽美，不断推到重来。他们在各自的领域都成为人类的精神导师，开辟了新世界。这两人的精神都是现在的我只能窥视一二的，还需不断实践领悟。</p><p>我还看到了那个革命的年代、思潮、技术迸发的年代。从1848普鲁士革命、一直到拿破仑二世复辟、第一次世界博览会、无数流亡者的巴黎、伦敦，那个年代的政府、法国、英国、普鲁士、俄国政府和人们的不同气质。我感受到了19世界社会的活力。这本书也给我带来更多对时代世界的认识。类似的还读过一本茨威格的昨日的世界，给我许多20世纪上半叶知识分子世界的感受。</p><p>这本书为后续了解资本论做了很好的铺垫工作，今年有空要读资本论。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-编码：隐匿在计算机软硬件背后的语言</title>
    <link href="/2022/01/30/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E7%BC%96%E7%A0%81%EF%BC%9A%E9%9A%90%E5%8C%BF%E5%9C%A8%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E8%BD%AF%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80/"/>
    <url>/2022/01/30/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E7%BC%96%E7%A0%81%EF%BC%9A%E9%9A%90%E5%8C%BF%E5%9C%A8%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E8%BD%AF%E7%A1%AC%E4%BB%B6%E8%83%8C%E5%90%8E%E7%9A%84%E8%AF%AD%E8%A8%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这本书在计算机世界中很有名，去年国庆在成都的时候读完了这本书。</p><p>作者在序中写道：计算机是二十世纪技术领域的登峰造极之作，它是一种值得欣赏、具有美学文化底蕴的人类伟大成果，这种美不需要明喻和暗喻的额外修饰。慢慢的我也能体会到这种层次化的工程之美。</p><p>本书从莫尔斯码，条形码，盲文的编码出发，引出了二进制编码。在电报的信号放大问题中，引出了继电器这个基础的电路解构。通过继电器构建了各种逻辑门，与或非，异或，与非门，半加器，全加器，8位全加器，译码器。在反馈电路上构造出存储器。最后几张概述了芯片、操作系统、数字的计算机表示、编程语言和图形界面。</p><p>在阅读这本书之后的几个月，我经常想书名《编码》的含义是什么？后来意识到，整个计算机学科或者放大到信息学科就是在处理各种信息啊。无论是最简单的单片机还是最先进的深度学习技术，都是要将采集或者存储的信息，处理成为我们想要的解构。换言之就是把信息从一种编码转换到另外一种编码的形式，在转换的过程中，应用各种转换，纠错码，计算算法，最终就是整个信息学科的具体实现。</p><p>编码的定义是：</p><p>一种在信息传输过程中用来表述字母或者数字的信号和系统。<br>由被赋予了一定主观意义的符号、字母以及单词所组成的系统，该系统可以用于传输需要保密或者剪短的信息。<br>这本书里我感觉最精彩的部分是补码，从十进制补码引出了二进制补码，让我意识到其实补码的负数就是补码正数的最大值之上的那一半数，这也是一个循环表示。也正因为这种表示方法，补码负数的加法才能非常简洁。具体可以画图去模拟补码加法的区间。</p><p>其次就是对各种逻辑门加深了认识，后续继续了解电子工程的很多东西。</p><p>总的来说这是一本很好的计算机入门书，如果大一的时候看到就好啦。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-苏打绿-掉了</title>
    <link href="/2021/11/13/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%8B%8F%E6%89%93%E7%BB%BF-%E6%8E%89%E4%BA%86/"/>
    <url>/2021/11/13/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%8B%8F%E6%89%93%E7%BB%BF-%E6%8E%89%E4%BA%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>心疼的玫瑰 半夜还开著<br>找不到匆匆掉落的花蕊</p><p>回到现场却已来不及<br>等待任何回音都不可得</p><p>微弱的风筝 冬天里飘著<br>回不去手中缠线的那个<br>没有蓝天 又何必去飞 怎么适合</p><p>黑色笑靥掉了 雪白眼泪掉了<br>该出现的所有表情瞬间掉了</p><p>瞳孔没有颜色 结了冰的长河<br>回忆是最可怕的敌人</p><p>故事情节掉了 主角对白掉了<br>该属于剧中的对角戏也掉了</p><p>胸口没有快乐 断了翅的白鸽<br>不枯萎的借口全掉了</p><p>曾经唱过的歌 分享过的笑声<br>在心中不断拉扯</p><p>想念不能承认 偷偷擦去泪痕<br>冬天过了还是会很冷</p><p>黑色笑靥掉了 雪白眼泪掉了<br>该出现的所有表情瞬间掉了</p><p>瞳孔没有颜色 结了冰的长河<br>回忆是最可怕的敌人</p><p>故事情节掉了 主角对白掉了<br>该属于剧中的对角戏也掉了</p><p>胸口没有快乐 断了翅的白鸽<br>不枯萎的藉口全掉了</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-吉卜林--如果</title>
    <link href="/2021/10/07/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%90%89%E5%8D%9C%E6%9E%97--%E5%A6%82%E6%9E%9C/"/>
    <url>/2021/10/07/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%90%89%E5%8D%9C%E6%9E%97--%E5%A6%82%E6%9E%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>描述一个人自我坚定成长该有的样子。</p><p>如果</p><p>如果在众人六神无主之时,<br>你镇定自若而不是人云亦云;</p><p>如果被众人猜忌怀疑时,<br>你能自信如常而不去枉加辩论;</p><p>如果你有梦想,<br>又能不迷失自我;</p><p>如果你有神思,<br>又不至于走火入魔;</p><p>如果在成功之中能不忘形于色,<br>而在灾难之后也勇于咀嚼苦果;</p><p>如果看到自己追求的美好破灭为一摊零碎的瓦砾,<br>也不说放弃;</p><p>如果你辛苦劳作,<br>已是功成名就,<br>为了新目标,<br>你依旧冒险一搏,<br>哪怕功名成乌有;</p><p>如果你跟村夫交谈而不变谦恭之态,<br>和王侯散步而不露谄媚之颜;<br>如果他人的爱情左右不了你,<br>如果你与任何人为伍都能卓然独立;<br>如果昏惑的骚扰动摇不了你的意志,<br>你能等自己平心静气再做答时……<br>那么，你的修养就会如天地般博大，而你，就是个真正的男子汉了，我的儿子！<br>黎幺</p><p>如果 [2]<br>“与正直的人为伍”<br>——《报偿与仙灵》①<br>如果你能保持理性，当你<br>身边所有人都已失去它，并为此指责你;<br>如果你能信任自我，当所有人都质疑你——<br>但还要给他人留有质疑你的余地;<br>如果你能等待，且不会倦于等待，<br>即使被谎言包围，也不亲口炮制谎言，<br>即使受人憎恨，也不让憎恨进人自己的胸怀。<br>还有，切勿眼中尽善好，尤忌出口皆箴言。<br>如果你能做梦，且不受梦的支使，<br>如果你能思想，且不止步于思想，<br>如果你能在功名与不幸到来时，<br>将两者同样视为虚妄的幻象，<br>如果你能承受，你说出的真相被<br>卑鄙地扭曲，借以诱使愚人中计，<br>或者目睹你置于生命中心的事物，被粉碎，<br>只默然躬身，操着残破的工具重新建起。<br>如果你能留住每一次你赢得的， 积少成多，<br>也能冒险孤注一掷，押上所有积蓄，<br>输了就重新开始，一次次反复来过，<br>呼吸之间，从未流露一个有关失败的词语;<br>如果你能驱策你的心，你的神经和体力，<br>坚守你的岗位，当人们早已离去，<br>一直守着，直到所有一切都将你遗弃，<br>除了你的意志，它一直告诉它们:“坚持下去！”<br>如果你能与平民聊天，而不降低你的品格，<br>或者与君王同行，也不丢失你的本色，<br>如果无论敌人或是亲密的朋友，都不能伤你分毫，<br>如果对于你，所有人都有价值，但没有谁过于重要;<br>如果你奔跑着，以货真价实的六十秒累加，冲抵<br>不留余地的一分钟面值，<br>世界是你的，其中的每事每物属于你，<br>而且——更重要的是——你将是个男子汉， 我的儿子！</p><p>If<br>If you can keep your head when all about you<br>Are losing theirs and blaming it on you;</p><p>If you can trust yourself when all men doubt you,<br>But make allowance for their doubting too;</p><p>If you can wait and not be tired by waiting,<br>Or being lied about, don’t deal in lies,<br>Or being hated don’t give way to hating,<br>And yet don’t look too good, nor talk too wise;</p><p>If you can dream—and not make dreams your master;</p><p>If you can think—and not make thoughts your aim;</p><p>If you can meet with Triumph and Disaster<br>And treat those two impostors just the same;</p><p>If you can bear to hear the truth you’ve spoken<br>Twisted by knaves to make a trap for fools,<br>Or watch the things you gave your life to, broken,<br>And stoop and build’ em up with worn out tools;</p><p>If you can make one heap of all your winnings<br>And risk it on one turn of pitch and toss<br>And lose, and start again at your beginnings<br>And never breathe a word about your loss;</p><p>If you can force your heart and nerve and sinew<br>To serve your turn long after they are gone,<br>And so hold on when there is nothing in you<br>Except the Will which says to them: “Hold on!”</p><p>If you can talk with crowds and keep your virtue,<br>Or walk with Kings—nor lose the common touch;</p><p>If neither foes nor loving friends can hurt you;</p><p>If all men count with you, but none too much;</p><p>If you can fill the unforgiving minute<br>With sixty seconds’ worth of distance run——<br>Yours is the Earth and everything that’s in it,<br>And—which is more—you’ll be a Man, my son!</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-卓别林-As I Began to Love Myself 当我真正开始爱自己</title>
    <link href="/2021/10/07/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%8D%93%E5%88%AB%E6%9E%97-As%20I%20Began%20to%20Love%20Myself%20%E5%BD%93%E6%88%91%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%BC%80%E5%A7%8B%E7%88%B1%E8%87%AA%E5%B7%B1/"/>
    <url>/2021/10/07/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%8D%93%E5%88%AB%E6%9E%97-As%20I%20Began%20to%20Love%20Myself%20%E5%BD%93%E6%88%91%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E5%BC%80%E5%A7%8B%E7%88%B1%E8%87%AA%E5%B7%B1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>据说是卓别林晚年所做的诗，豁达通透。许久之前看到很感动，很有智慧。</p><p>As I Began to Love Myself<br>当我真正开始爱自己</p><p>As I began to love myself<br>I found that anguish and emotional suffering are only warning signs that I was living against my own truth.<br>Today, I know, this is AUTHENTICITY.</p><p>当我真正开始爱自己，<br>我才意识到，<br>所有的痛苦和情感的折磨，<br>仅仅是在提醒，<br>我的生活背离了真实的自己。<br>今日，我明白，这叫做「真实」。</p><p>As I began to love myself<br>I understood how much it can offend somebody as I try to force my desires on this person,<br>even though I knew the time was not right and the person was not ready for it,<br>and even though this person was me.<br>Today I call it RESPECT.</p><p>当我真正开始爱自己，<br>我才懂得，<br>当我将自己的意愿强加于人时，<br>是多么的冒犯无礼，<br>即使那时我知晓时机尚未成熟，<br>那个人也并未做好准备，<br>即便那个人就是我自己。<br>今日我明白这叫做「尊重」。</p><p>As I began to love myself<br>I stopped craving for a different life,<br>and I could see that everything that surrounded me was inviting me to grow.<br>Today I call it MATURITY.</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我不再苛求不一样的人生，<br>我明白任何发生在我身边的事，<br>都是对我成长的邀约。<br>而今，我称之为「成熟」。</p><p>As I began to love myself<br>I understood that at any circumstance, I am in the right place at the right time, and everything happens at the exactly right moment,<br>so I could be calm.<br>Today I call it SELF-CONFIDENCE.</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我才明白在任何情况下，<br>我其实一直处于恰好的时机、恰好的地方，而每件事的发生也都恰如其分。<br>由此，我得以平静。<br>今日，我称其为「自信」。</p><p>As I began to love myself<br>I quit stealing my own time, and I stopped designing huge projects for the future.<br>Today, I only do what brings me joy and happiness,<br>things I love to do and that make my heart cheer, and I do them in my own way and in my own rhythm.<br>Today I call it SIMPLICITY.</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我不再挥霍自己生命和时间，<br>不再去擘画波澜壮阔的未来。<br>今天的我，只做能为我带来喜悦和幸福的事，<br>做那些我所热爱，且能鼓舞我心的事情，<br>用我特有的方式，按照我自己的节奏。<br>今日我知晓这叫做「简单」。</p><p>As I began to love myself<br>I freed myself of anything that is no good for my health – food, people, things, situations, and everything that drew me down and away from myself.<br>At first I called this attitude a healthy egoism.<br>Today I know it is LOVE OF ONESELF.</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我开始远离所有不健康的东西，<br>不论是饮食、人物、事情亦或环境，远离拖累我、让我背离了真实自我的一切。<br>从前的我称呼这为“有益健康的利己主义”。<br>今天我知道，这其实是「自爱」。</p><p>As I began to love myself<br>I quit trying to always be right, and ever since I was wrong less of the time.<br>Today I discovered that is MODESTY.</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我不再总想做到永远正确，<br>从那时起，我犯错的时候反而更少了。<br>现在我发现那就是「谦逊」。</p><p>As I began to love myself I refused to go on living in the past and worry about the future.<br>Now, I only live for the moment, where EVERYTHING is happening.<br>Today I live each day, day by day,<br>and I call it FULFILLMENT.</p><p>当我开始真正爱自己，<br>我不再继续沉溺于过去，<br>也不再为明天而忧虑。<br>如今，我只活在这一切正在发生的当下。<br>今天，我活在此时此地，如此日复一日，而我称这为「圆满」。</p><p>As I began to love myself<br>I recognized that my mind can disturb me and it can make me sick.<br>But As I connected it to my heart, my mind became a valuable ally.<br>Today I call this connection WISDOM OF THE HEART.</p><p>当我真正开始爱自己，<br>我明白，我的思虑扰乱了自我，使我变得了无生趣。<br>但当我与本心相连，心灵的力量就成为了我坚实的后盾。<br>今日我称这种连结为「心灵的智慧」。</p><p>We no longer need to fear arguments, confrontations or any kind of problems with ourselves or others.<br>Even stars collide, and out of their crashing new worlds are born.<br>Today I know THAT IS LIFE!</p><p>我们无需再害怕生命中的争论、冲突，或是任何出现在与我们自己或与其他人之间的问题。<br>因为即使是星星也会有碰撞在一起的时候，而从它们的撞击中，新的世界将会诞生。<br>今天我知道，这，就是「生命」！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-茨维塔耶娃--我想和你一起生活</title>
    <link href="/2021/05/19/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%8C%A8%E7%BB%B4%E5%A1%94%E8%80%B6%E5%A8%83--%E6%88%91%E6%83%B3%E5%92%8C%E4%BD%A0%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    <url>/2021/05/19/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%8C%A8%E7%BB%B4%E5%A1%94%E8%80%B6%E5%A8%83--%E6%88%91%E6%83%B3%E5%92%8C%E4%BD%A0%E4%B8%80%E8%B5%B7%E7%94%9F%E6%B4%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我想和你一起生活<br>在某个小镇，<br>共享无尽的黄昏<br>在这个小镇的旅店里——<br>古老时钟敲出的<br>微弱响声<br>像时间轻轻滴落。</p><p>有时候，在黄昏，自顶楼某个房间传来<br>笛声，<br>吹笛者倚著窗牖，<br>而窗口大朵郁金香。<br>此刻你若不爱我，我也不会在意。<br>在房间中央，一个磁砖砌成的炉子，<br>每一块磁砖上画著一幅画：<br>一颗心，一艘帆船，一朵玫瑰。<br>而自我们唯一的窗户张望，<br>雪，雪，雪。<br>你会躺成我喜欢的姿势：慵懒，<br>淡然，冷漠。<br>一两回点燃火柴的<br>刺耳声。<br>你香烟的火苗由旺转弱，<br>烟的末梢颤抖著，颤抖著<br>短小灰白的烟蒂——连灰烬<br>你都懒得弹落——<br>香烟遂飞舞进火中。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-萨提亚--爱的法则</title>
    <link href="/2021/05/12/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%90%A8%E6%8F%90%E4%BA%9A--%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%88%99/"/>
    <url>/2021/05/12/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%90%A8%E6%8F%90%E4%BA%9A--%E7%88%B1%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%88%99/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>爱的法则：如果你爱我<br>作者：维尼吉亚.萨提亚<br>如果你爱我<br>请你爱我之前先爱你自己<br>爱我的同时也爱着你自己<br>你若不爱你自己<br>你便无法来爱我<br>这是爱的法则<br>因为<br>你不可能给出<br>你没有的东西<br>你的爱<br>只能经由你而流向我</p><p>若你是干涸的<br>我便不能被你滋养<br>若因滋养我而干涸你<br>本质上无法成立<br>因为<br>剥削你并不能让我得到滋养<br>把你碗里的饭倒进我的碗里<br>看着你拿着空碗去乞讨<br>并不能让我受到滋养</p><p>牺牲你自己来满足我的需要<br>那并不能让我幸福快乐<br>那就像<br>你给我戴上王冠<br>却将它嵌进我的肉里<br>疼痛我的灵魂</p><p>宣称自我牺牲是伟大的<br>那是一个古老的谎言<br>你贬低自己<br>并不能使我高贵<br>我只能从你那里学到“我不值得”</p><p>自我牺牲里没有滋养<br>有的是期待、压力和负担<br>若我没有符合你的期望<br>我从你那里拿来的<br>便不再是营养<br>而是毒药<br>它制造了内疚、怨恨，甚至仇恨</p><p>我愿你的爱像阳光<br>我感受到温暖、自在、丰盛喜悦<br>我在你的爱里滋养、成长<br>我从你那里学会无条件的给予</p><p>因为你让我知晓我的富足<br>与那爱的源头连接，永不枯竭<br>永远照耀</p><p>请爱你自己吧<br>在爱他人之前先爱自己<br>爱自己不是自私<br>牺牲自己并不是爱的表达方式<br>爱的源头就在那里</p><p>然而，除非你让自己成为管道<br>爱不能经由你而流向我<br>你若连接<br>爱会滋养你我双方<br>你若断开连接<br>爱便不能经由你而流向我<br>你的爱便不是真爱<br>而是自我牺牲</p><p>然而，那不是我想要的<br>爱自己，是生命的法则<br>除非爱自己<br>你不可能滋养到别人<br>我愿意看到充满爱和滋养的你<br>而不是自我牺牲的你</p><p>因为，我也爱你<br>我爱你<br>必先爱我自己<br>否则，我无法爱你<br>而你，亦当如此<br>生命的本质是生生不息的流动<br>生命如此<br>爱如此<br>请借此机会好好爱自己</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>普希金--先知</title>
    <link href="/2021/03/27/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%99%AE%E5%B8%8C%E9%87%91--%E5%85%88%E7%9F%A5/"/>
    <url>/2021/03/27/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E6%99%AE%E5%B8%8C%E9%87%91--%E5%85%88%E7%9F%A5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>普希金 先知</p><p>忍受着精神上的熬煎,<br>我缓缓地走在阴暗的荒原,……</p><p>这时在一个十字路口,<br>六翼天使出现在我的面前.<br>他用轻得像梦似的手指<br>在我的眼珠上点了一点,<br>于是像受了惊的苍鹰,<br>我张开了先知的眼睛.</p><p>他又轻摸了一下我的耳朵,……<br>它立刻充满了声响和轰鸣:<br>我听到了天宇的颤抖,<br>天使们翩然在高空飞翔,<br>海底的蛟龙在水下潜行,<br>幽谷中的藤蔓在簌簌地生长.</p><p>他俯身贴近我的嘴巴,<br>一下拔掉我罪恶的舌头,<br>叫我再也不能空谈和欺诈,<br>然后他用血淋淋的右手,<br>伸进我屏息不动的口腔,<br>给我安上智慧之蛇的信子.</p><p>他又用利剑剖开我的胸膛,<br>挖出了我那颤抖的心脏,<br>然后把一块熊熊燃烧的赤炭<br>填入我已经打开的胸腔.</p><p>我像一具死尸躺在荒原,<br>上帝的声音向着我召唤:<br>“起来吧,先知,你听,你看,<br>按照我的意志去行事吧,<br>把海洋和大地统统走遍,<br>用我的语言把人心点燃.”</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-赛林格-破碎故事之心</title>
    <link href="/2020/11/15/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%B5%9B%E6%9E%97%E6%A0%BC-%E7%A0%B4%E7%A2%8E%E6%95%85%E4%BA%8B%E4%B9%8B%E5%BF%83/"/>
    <url>/2020/11/15/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%B5%9B%E6%9E%97%E6%A0%BC-%E7%A0%B4%E7%A2%8E%E6%95%85%E4%BA%8B%E4%B9%8B%E5%BF%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>The Heart of a Broken Story<br>Esquire XVI, September 1941, Page 32, 131-133<br>贾斯丁霍根施拉格，那个周薪三十美金的印刷小工，每天会看到大约六十位素未平生的女人。这么算来，他在纽约的这几年应该遇见过大约75120位不同的女人。在这75120位女人中，大概有25000 位年龄在三十岁到十五岁之间。这25000 位女士里体重在一百零五到一百二十五磅的只有5000人。在这5000人之中，长相还可以的不过1000人。同时又有魅力的却只有500人；相当迷人的只有100人；可以得到一阵缓慢悠长的口哨的能有25个。但让霍根施拉格一见钟情的只有一个而已。<br>现在，有两种可以称得上尤物的女人。有一种是倾国倾城的美女，还有一种不是。<br>她的名字叫雪莉莱斯特。她年方二十（比霍根施拉格小十一岁），五点四英尺（个头正到霍根施拉格的眼睛这里），重117磅（像羽毛一样轻）。雪莉做速记员，与母亲阿涅斯莱斯特同住，自然还要赡养着这个内森艾迪（美国影星) 的老粉丝。见过雪莉的人总这么形容她：“雪莉是画里走出来的。”<br>那天清晨，在第三大道的公车上，霍根施拉格像个死鸭子一样站在雪莉莱斯特旁边俯瞰着她。皆因雪莉那以奇特角度微张的嘴。雪莉在读公车墙上告示的化妆品广告；每当雪莉轻读，下巴微微放松。雪莉轻启皓齿，双唇微启的那一刻，似乎带走了曼哈顿所有的诱惑。她带着霍根施拉格治愈了自从来到纽约便无时无刻萦绕在心头的那如巨大怪兽一般的孤独。唉，今天怎么不开心！明明站在雪莉身边却不能俯身亲吻她微张的朱唇。今天真是超级不开心！</p><p>这是我为科利尔写的故事的开头。我想写一个率真可爱的男孩遇见一个女孩的故事。敢问世上何事能出其之右呢。这个世界需要男孩遇见女孩的故事。但是作者必须要描述出他们的相遇。我做不到。这太扯了。我没有办法让霍根施拉格和雪莉名正言顺的在一起。以下为原因：<br>很明显霍根施拉格不可能弯下腰真诚的说：<br>“请原谅。我好爱你。我因你而疯狂。我知道。我会爱你一生一世。我是一个打印小工，每周能赚三十大洋。卧槽，我太爱你了。你今晚可有空？”<br>这个霍根施拉格也许是个呆子，但并不混蛋。他这套在过去或许管用，但绝不是如今。你不能奢望科利尔的读者会咽下这种无聊的话，毕竟人家花了钱的，一分钱一分货嘛。<br>我毕竟不能突然给霍根施拉格一针由威廉鲍威尔（美国演员）的旧烟盒和弗雷德阿斯泰尔（也是演员）的旧礼帽混合而成的文雅血清。<br>“小姐，请不要误会。我是一个杂志插画家。这是我的名片。我一生画过许多速写，但从未如此迫切希望能为你画一幅。也许你的许诺对我们都有益。请问我可否在今晚打给你，或者今晚？（短促、文雅的笑声）我希望我没有表现得太毛躁。（同样的笑声）我想我是的，嗯嗯。”<br>我的大宝贝儿啊。要是霍根施拉格能慵懒并带着一点艳丽和一点鲁莽的笑意亲口说出那段话，那该多好。雪莉呀，她自己当然也是内森艾迪的老粉丝，同时也是拱心石图书馆的活跃会员。<br>也许你开始体会我曾面临过的困境了。<br>诚然，霍根施拉格也许会按照这个套路：<br>“抱歉，请问你是威尔玛普里恰德么？”<br>雪莉会边寻找不受骚扰的位置边冷淡的回应：<br>“不是。”<br>“奇怪，” 霍根施拉格继续道，“我赌十块钱你是威尔玛普里恰德。额。这么说你不是来自西雅图了？”<br>“不。”——比之前更加冷淡的回答。<br>“西雅图是我的故乡。”<br>安全距离。<br>“是个好地方啊，西雅图。那地儿真不错。我刚来这儿——就说纽约这儿——四年咯。我是个打印小工。贾斯丁霍根施拉格是我的名字。”<br>“呵呵。”<br>唉，霍根施拉格这样毛都钓不到。要长相没长相，要个性没个性，连件体面衣服都没有，怎么可能引起雪莉兴趣。他毫无机会。如我之前所说，想要写出一个优雅的“男孩遇见女孩”故事，明智的选择是让男孩去遇见那个女孩。<br>也许霍根施拉格会昏倒，并在倒地时抓点什么来支撑：这个什么可能是雪莉的脚裸。他可能会这样撕裂她的长筒袜，没准还会成功的撕出一条美丽的线条。人们会给倒霉的霍根施拉格腾出地方，好让他站起身来嘟囔：“我没事，谢谢，”然后，“哎呀！小姐我真的十分抱歉。我撕坏了你的袜子。请一定由我来赔偿。我现在身上没有现金，但请给我你的地址。”<br>雪莉不会给他她的地址。她只会觉得窘迫得张口结舌。“没关系，”她会说，并暗自里希望这个屌丝从未出现过。更何况，这主意就是在作死，霍根施拉格，一个西雅图的男孩，不会做一个YY撕扯丝袜的“绅士”。这不会发生在第三大道的公车上。<br>但更加合理的可能是霍根施拉格因此铤而走险。现在仍有少数人是喜欢冒险的。也许霍根施拉格就是其中之一。他也许会抢走雪莉手中的提包跑向最近的车门。雪莉会尖叫。人们会听到她的声音，想起《边城英烈传》或者其他的东西。霍根施拉格的逃亡，这么说吧，现在已经被抓住啦。公车停着。威尔森巡警已经好久没这么威风的进行现场逮捕了，他现在正在写报告：这发生了什么？警察先生，这人想偷我包。<br>霍根施拉格被带进了法庭。雪莉当然也要出庭作证。他们都填了地址；于是霍根施拉格就这么得知了雪莉神圣的住址。<br>培根法官，那个在家连杯好咖啡都喝不上的人，判处了霍根施拉格一年的刑期。雪莉紧紧抿着她的双唇，但霍根施拉格已经被带走了。<br>狱中，霍根施拉格为雪莉莱斯特写下了以下信件：<br>“尊敬的莱斯特小姐：<br>我并非有意偷你的包。一切缘起皆因为我爱你。我多想了解你。方便的话你能给我回信么？呆在这里很孤单，我这么爱你也许你能抽出时间来看我。<br>敬仰你的，<br>贾斯丁霍根施拉格”<br>雪莉给她的朋友们看这封信。他们说“嘿雪莉，这小伙儿真萌。”雪莉觉得这种行为还真挺萌的。也许她会心说。“就是！回个嘛。给他个机会，又没啥损失。”于是雪莉回复了霍根施拉格的信件。<br>“尊敬的霍根施拉格先生：<br>我收到了你的信件，对于你的遭遇我十分惋惜。遗憾的是现在我也做不了什么，但想到事情的原委真的十分悔恨。不过，你的刑期还算短，不久你就能出来了。献上深切的祝福。<br>你诚挚的，<br>雪莉莱斯特”<br>“尊敬的莱斯特小姐：<br>你不知道收到你的信我是多么的欢欣鼓舞。你完全不必自责。这都是我疯狂的错误所以应该闭阁自责的是我。我们每周放一次还算不错的电影。我三十一岁了，来自西雅图。我来纽约已经四年了，只有一次被孤独淹没的时候才想起那个小镇，那是个很棒的小镇。你是我一生算上在西雅图的时候见过最美的姑娘。我希望你会在某个周六下午与我会面2到4小时，我会付给你火车费的。<br>敬仰你的，<br>贾斯丁霍根施拉格”<br>雪莉一样会把这封信给朋友们看。但她不会再回了。任谁都能看出来这个霍根施拉格是个呆瓜。毕竟，她已经回复了第一封信。如果她再回这愚蠢的信那真是没完没了了。她已经为这个人做了她能做的。这名字是什么鬼，霍根施拉格。<br>与此同时，霍根施拉格正在监狱里度日如年，即使每周能看一场电影。他两个住在里屋的的狱友烟屁股摩根和切片机巴克，总认为霍根施拉格像极了曾经在芝加哥背叛过他们的马仔。他们确信鼠脸费列罗和贾斯丁霍根施拉格都是一个逼样。<br>“但我不是鼠脸费列罗，” 霍根施拉格跟他们说。<br>“少TM跟我装，”切片机说着，把霍根施拉格那少得可怜的食物打翻在地。<br>“给他一脑瓢，”烟屁股说。<br>“我给你讲我被关进来就是因为我试图在第三大街偷一个女孩的钱包，” 霍根施拉格辩护道。“事实上我没真想偷。我觉得我爱上了她，这是我唯一能认识她的办法。”<br>“少扯，”切片机说。<br>“削他，”烟屁股说。<br>然后就是这天发生了十七名囚犯试图越狱的暴动。在操场上放风时，切片机巴克引诱看守的侄女，年仅八岁的小丽斯贝斯苏，并挟持了她。他用他八乘十二的大手抓着孩子的腰并举起让看守看到。<br>“嗨，看门的！”切片机骂道。“给老子开门，否则我做了这崽子。”<br>“我不怕，伯特叔叔！”丽斯贝斯苏叫道。<br>“放开那个女孩，切片机！”看守命令道，这命令实在软弱无力。<br>但切片机知道看守已经没辙了。十六个男人和一个小洋娃娃安全的走出了大门。一个高塔上的看守以为抓住了为切片机爆头的极好的机会，以此破坏越狱团队的团结。但他打歪了，并成功打中了一个紧张跟在切片机旁边的小个子，瞬间毙命。<br>猜猜是谁？<br>所以，就这样，我为科利尔写的那个柔情万种又刻骨铭心的爱情故事，因我心中的英雄魂断而夭折。<br>现在好了，若不是因迟迟不见雪莉的第二封回信而惶恐万分，霍根施拉格是绝不可能成为那十七怒汉之一的。但事实证明她并未写过第二封信。即使等一百年也不会有第二封。我无法改变事实。<br>真愁人啊。可怜的霍根施拉格，在监狱里不曾为雪莉莱斯特写得出这封信：<br>“敬爱的莱斯特小姐：<br>希望这寥寥数字不会打扰或令你感到难堪。我写这个，莱斯特小姐，因为想让你知道我并不是普通的小偷。我偷走你的包，我想让你知道，因为我在于你惊鸿一瞥间悄然坠入爱河。我想不到任何办法来认识你，除了这个贸然，准确来说愚不可及的举动。毕竟，爱情使人盲目。<br>我爱你朱唇轻启的样子。于我来说你是春风雨露。来到纽约的四年，我未曾感到过悲伤，而欢喜亦无。诚然，我和纽约成千上万的年轻人一样，活着罢了。<br>我从西雅图来到纽约。我想变得富有，知名，衣着体面温文尔雅。如果说这这四年来教会了我什么，那就是梦想的遥不可及。我是一名优秀的印刷小工，也只是一名优秀的印刷小工。有一天那个印刷工生病的话，我就不得不接替他的位置。我都把事情搞砸的呀，莱斯特小姐。没人会听我的。我让那个排版员去干活时他就咯咯傻笑。但我不怨他们。我下命令时很笨的。我觉得我就是成千上万不懂得下命令的人之一。但我不再在意。我老板才刚刚解雇了一个二十三岁的孩子。他才二十三，我这个三十一岁的已经在同一个地方工作了四年了。但我知道有一天他会成为印刷主管，我会成为他的小工。即使知道这个我也不再在意了。<br>爱着你是最重要的事，莱斯特小姐。有些人认为爱就是性和婚姻是清晨六点的吻和孩子们，也许是这样，莱斯特小姐。但你知道我是怎么想的么？我认为爱是刹那间的悬而未决。<br>我想许多人觉得对于女人来说嫁给一个富有或者英俊，风趣或者知名的人是很重要的。我甚至谈不上受欢迎。我甚至谈不上被厌恶。我只是——我只是——贾斯丁霍根施拉格。我不曾让别人快乐，悲伤，气愤，甚至不曾被厌恶。我想人们觉得我是个好人，仅此而已。<br>当我还是个孩子时没人说过我可爱、阳光或者好看。即使讨论我也不过说我的小短腿太粗。<br>我不渴求你的回应，莱斯特小姐。我希望那回应甚于世上所有事，但我真的不期望这份回应。我仅仅想告诉你这份真实。若我对你的爱情让我走入更深的悲伤，我也是那唯一该被谴责的。<br>也许有一天你会理解并宽容你轻率的爱慕者，<br>贾斯丁霍根施拉格”<br>下面的信则更不可能了：<br>“敬爱的霍根施拉格先生：<br>我收到了你的信满心欢喜。知道了事情的原委我感到罪孽深重而痛苦。如果当时你跟我说话而不是拿走我的钱包！不过，我想我对你的攀谈也会冷淡处理吧。<br>现在是午休时间，我独自在办公室写给你这些。我希望今天的午休能独处一会。要是和那些女孩们一起去餐厅听她们像往常一样叽叽咕咕个不休，我会当场失声尖叫的。<br>我不在乎你是否成功，是否英俊，是否富有，是否知名或优雅。有段时光我曾在意过。上高中时我曾一度爱慕那些Joe Glamor boys（听说是作者虚构的，JGboys）。唐纳德·尼克尔森，那个漫步雨中，通晓莎士比亚十四行诗能倒背如流的小鲜肉，。鲍勃·雷西，那个能从底线投篮，在压哨追平比分的大帅比。哈利·米勒，有着美好耐看的棕色双眸的害羞男孩。<br>但疯狂的年纪已经过了。<br>你办公室里那些在你布置任务时咯咯笑的那些人已经在我的黑名单了。我讨厌他们，他们真是烦死了。<br>你看见我时我有着精致的妆容。要是素颜，我呀，才不是什么绝世佳人。请告诉我你能探视的时间。我希望你能多看我几眼。来确认你是否被我虚假的美丽所欺骗。<br>哎，多希望你会告诉法官你偷我钱包的理由。我们也许能在一起讨论许多事情，我猜我们会一见如故。<br>请告诉我能探望你。<br>你诚挚的，<br>雪莉莱斯特”<br>但贾斯丁霍根施拉格永远不会有机会认识雪莉莱斯特了。她在第五十六街下车，而他在第三十二街下车。当晚雪莉莱斯特和心爱的霍华德劳伦斯去看了电影。霍华德认为雪莉很不错，但仅此而已。那晚，贾斯丁霍根施拉格呆在家听拉克丝香皂推送的广播剧。他想着雪莉一整夜，还有第二天一整天，并且那一整个月都时常想起。然后就突然被介绍给了一个开始担忧成为剩女的 桃瑞丝·希尔曼。在贾斯丁霍根施拉格知道这一点之前，桃瑞丝·希尔曼已经占据了曾经脑海里的雪莉莱斯特。而雪莉莱斯特，关于她的念想，再也不在了。<br>这就是为什么我从未给科利尔写这个关于遇见的故事。在一个“男孩遇见女孩”的故事里，男孩总应该遇见那个女孩的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-陀思妥耶夫斯基-白夜</title>
    <link href="/2020/11/15/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E9%99%80%E6%80%9D%E5%A6%A5%E8%80%B6%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA-%E7%99%BD%E5%A4%9C/"/>
    <url>/2020/11/15/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E9%99%80%E6%80%9D%E5%A6%A5%E8%80%B6%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA-%E7%99%BD%E5%A4%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《白夜》是俄国作家陀思妥耶夫斯基创作的长篇小说。《白夜》讲叙了一个以幻想度日的人和一个自幼父母双亡、与奶奶相依为命、与房客私订终身的姑娘纳斯金卡四个夜晚心与心的交流。对爱的追求将他们紧密地联系在一起，使之由陌路成为知己甚至情人，但又是对爱的承诺和关照使他们又各归其位，前者仍活在幻想之中，后者则与心爱之人步入结婚殿堂；然而，瞬间的心与心的碰撞则成永恒。<br>给几个好朋友推荐过这本书。真的很好。<br>随便贴几句我喜欢的话吧。</p><p>当我们自己不幸的时候，我们对别人的不幸感受更加深切；感情的趋向不是分散，而是集中…<br>我们有时候感谢某些人，确实仅仅因为他们和我们一起活着。我感谢您，因为我遇见了您。<br>为什么我们大家并不像同胞手足那样？为什么最好的人也总好像有什么事情瞒着别人，不对人说？为什么不直截痛快地把心里的想法说出来，尽管明知道这话说出来不会毫无反响？可是偏偏每个人都要摆出比实际上严峻的样子，似乎人人都怕让自己的感情很快地外露有损自己的尊严。<br>愿你的天空万里无云，愿你那动人的笑容欢快明朗，无忧无虑；为了你曾经让另一颗孤独而感激的心得到片刻的欣悦和幸福，我愿为你祝福！我的上帝，那是足足一分钟的欣悦啊，难道这还不够一个人受用整整一辈子吗？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-卢梭是一个真诚的人吗？</title>
    <link href="/2020/11/13/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%20%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%9C%9F%E8%AF%9A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2020/11/13/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%20%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%9C%9F%E8%AF%9A%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%90%97%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章是转自周濂的书，《打开：周濂的100堂西方哲学课》。感受到了自己的粗俗。</p><p>我在卢梭一讲中留了一道思考题：人有“做坏事”或者“犯错”的自由吗？不少朋友都给出了很棒的回答，比如尽简茶业李强、圆圆、小松、王立强、林戈等，在此，我愿意推荐林戈的回答。她认为，让每个人时时刻刻都做十分正确的事是很高的要求，既不可能也不必要。此外，对于“做坏事”和“犯错”需要做更细致的分析，如果是因为管不住嘴巴吃成了胖子，那就是个人自由，尽管对本人有害，但是对社会整体没什么大问题。如果对社会有极大不良影响，或者威胁到共同体的存亡，那可能就需要采取强制手段了。但是这种手段底线到底在哪里，以及怎样才算是有威胁，还是需要更具体化的、因地制宜的分析。而且，“强迫自由”不见得一定要诉诸恐怖暴力，也可以是教育和教化。</p><p>我认为以上分析都非常到位。原则上，我们都希望做正确的事情，成为更好的人，但是保不定我们有时候想偷个懒，或者有些无伤大雅的小癖好，只要不触犯法律的边界，不侵害他人的权利，那么我们就有权保留这块不受他人约束和社会控制的自留地。在《两种自由概念》中，以赛亚·伯林认为，哪怕这块领地非常小，它也是弥足珍贵的，因为归根结底，这是我的生活，“我想自己做决定，而不想被别人指引；我的言行有着不可替代的价值，这源自一个事实：它是我的，而不是别人强加于我的”。</p><p>接下来，我想简单讨论一下这个问题：卢梭是不是一个真诚的人？我相信对于很多年轻的朋友来说，真诚是一个特别能触动灵魂的字眼，我在二十多岁的时候甚至专门为此写了一篇长文，题目就叫作《学术、真诚、人生》。我认为，真诚是理解卢梭的思想和人生的关键词。</p><p>在这里我想向大家推荐一，作者是美国著名的文学评论家莱昂内尔·特里林，书名叫《诚与真》。特里林认为在16、17世纪之交，欧洲的道德生活出现了一个新的要素，即自我的真诚状态或品质。他认为，真诚主要是指“公开表示的感情和实际的感情之间的一致性”。需要特别注意的是，特里林不是从个人意识出发去研究真诚的，而是特别强调真诚与文化环境之间的相关性。他指出，真诚之所以成为问题，是与“社会”的出现、个人的社会流动性增强、个体“内空间意识”的生成及“自我”的形成息息相关。</p><p>我认为特里林的这个分析与卢梭是一致的。在《论人类不平等的起源》中，卢梭做过一个很精彩的分析，他说当私有制出现后，“一切天赋的性质都发挥了作用，每个人的等级和命运不仅是建立在财产的多寡以及每个人有利于人或有害于人的能力上，而且还建立在聪明、美丽、体力、技巧、功绩或才能等种种性质上。只有这些性质才能引起人的重视，所以，每个人都必须很快地具有这些性质或常常利用这些性质。自己实际上是一种样子，但为了本身的利益，不得不显出另一种样子。于是，‘实际是’和‘看来是’变成迥然不同的两回事”。</p><p>当“实际是”和“看来是”变成迥然不同的两回事时，真诚就成了问题！卢梭的分析当然还是延续他的基本思路，在他看来，这涉及人与人之间的支配——服从关系：“从前本是自由、自主的人，如今由于无数新的需要，可以说已不得不受整个自然界的支配，特别是不得不受他的同类的支配。”</p><p>卢梭的结论是：“总而言之，一方面是竞争和倾轧，另一方面是利害冲突，人们都时时隐藏着损人利己之心。这一切灾祸，都是私有财产的第一个后果，同时也是新产生的不平等的必然产物。”<br>我们在这里不去探讨私有制与真诚之间的关系。我想指出的是，卢梭终其一生就是想要做一个完完全全的、彻彻底底的“实际是”的人，拒绝成为“看来是”的人。卢梭相信内在的自我比外部的世界更可靠，也正因如此，他宁愿忠实于内在的自我，而不愿迁就外部的世界。当他在与朋友相处的时候，当他在记录自己对于这个世界的种种反应时，卢梭承认也许会弄错事实，“但是，我的感觉是不会出错的”。</p><p>这是一个非常值得我们回味的表述。一般来说，当你弄错了事实的时候，你对于事实的反应和感觉也就出错了。经济学家凯恩斯说，当事实改变之后，我的想法也随之改变——这是理性人的一般做法。可是卢梭不是这样的，相比于忠于事实，他更忠于内心和情感。那么这会造成什么样的后果呢？</p><p>在卢梭的传记里，经常会读到这样的场景：他一面流着眼泪，一面投入对方的怀抱，无论是休谟还是沃德琳夫人。卢梭自己也说：“没有什么比两个人在一起抱头痛哭的快乐，更能将两颗心紧紧地联系在一起了！”紧紧地与朋友或者爱人相拥并且哭泣，这不仅不会让卢梭感到痛苦，反而会感到快乐，而且这让卢梭认为会把两颗心紧紧地联系在一起，这个表述告诉我们卢梭是多么渴望亲密关系，多么想要与他人毫无挂碍地、水乳交融地结合成一个整体。但是问题在于，这是一个太高的要求。首先，人与人之间一般很难达到这种心心相印的状态；其次，存在着社交礼仪和社会习俗的要求或者压迫，再加上卢梭与生俱来的善感、偏激和带有病态的猜忌，其结果就是卢梭虽然在文字世界里建立起了一个相濡以沫、亲密无间的小共同体，但是在现实生活中，他却不断地与爱人、朋友产生隔阂、分歧、争吵，最后以割袍断交而告终。</p><p>卢梭曾经的挚友狄德罗这样评价他：“卢梭是一个魔鬼……他说过他憎恨所有他理当心怀感激之人，而他已证明了这一点。”卢梭自己也承认：“我生来就不是为了社会的，在那里一切都是强人所难，都是沉重不堪的义务。……一旦我能自由行事，我便是善良的，而且只会去行善；但只要感到了别人的束缚，我便立刻长起反骨，随心所欲——于是我便什么也不是了。”<br>所以说，卢梭的问题不在于他是不是一个真诚的人，而在于他是一个过于真诚的人，他只遵循内心的呼唤、自我的情感，想要成为“实际是”的那个人，而绝不肯对他人和社会迁就和让步，哪怕只是在某一时刻、某一场景下成为“看来是”的那个人。</p><p>不久前，我跟一个朋友聊天，他说有很多人特别喜欢卢梭，正是因为他在《忏悔录》中充分体现出了真诚。我认为，这个现象恰恰说明真诚在今天是一个稀缺的品质。我们总是迫于社会习俗的压力，不得不去扮演“看来是”的那个人，而不是“实际是”的那个人。因为无法免俗，我给布谷报了一些课外班，但是我坚决反对布谷参加一个名叫“小小主持人”的课外班，因为我去观摩了一堂课后发现，所有的小孩子一上舞台拿起话筒，就变成了另外一个人，嗓子情不自禁地高了八度，脸上堆起塑料花一样的假笑。这就是典型的“实际是”和“看来是”变成了迥然不同的两回事。后来我给布谷报了一个英语话剧班，那就是一个解放天性的过程，外教老师反复强调的就是你可以释放个性，完全地彻底地表达自我。相比之下，但凡在主席台上做过报告，或者在舞台上当过主持人的人，都有类似的经验——那个我好像不是我！特里林说：“真诚就是‘对你自己忠实’，就是让社会中的‘我’与内在的‘自我’相一致。因此，唯有出现了社会需要我们扮演的‘角色’之后，个体真诚与否才会成为一个值得追问的问题。”</p><p>特里林还说：“英雄就是看上去像英雄的人，英雄是一个演员，他表演他自身的高贵感。”我们这个时代的悲剧不仅在于，英雄只是看上去像英雄的人，劳模只是看上去像劳模的人，校长只是看上去像校长的人。我们这个时代的悲剧还在于，他们的表演也非常不成功不敬业，英雄表演不出高贵感，劳模表演不出淳朴感，校长表演不出渊博感，只能变鸿鹄之志为鸿浩之志。<br>回到卢梭，我认为他是一个真诚的人，当他生下五个孩子，又相继把他们寄养在孤儿院，当他一个接着一个地与狄德罗、与伏尔泰、与休谟割袍断交，都是发乎本心地认为，这就是他此时此刻的真实所感所想和所为。你可以说卢梭做错了很多事情，但你不能说卢梭是虚伪的，他足够真诚，他的问题也正在于太真诚了，以至于丧失了外在的秩序或者法度。对卢梭来说，也许正应了那句老话：一个过度考察的人生是没法过的人生。但是对于我们来说，问题也许恰恰相反。我认为，我们需要反躬自问的是这样一个问题：为什么我们出生的时候乃是原创，而到了死的时候却成了拷贝？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-卢梭忏悔录</title>
    <link href="/2020/11/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E5%BF%8F%E6%82%94%E5%BD%95/"/>
    <url>/2020/11/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%8D%A2%E6%A2%AD%E5%BF%8F%E6%82%94%E5%BD%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>晚年卢梭自述。一共是上下两部。第一部写自己的成长经历。第二步比较无趣，写他的成年后的事情。</p><p>这本书足够真实，没有华丽的辞藻修饰，剖析了他成长中几乎所有的善与恶。如作者所说，完整的将一个人的灵魂展示出来。所以是忏悔录。</p><p>7岁开始读各种文学政治书籍。<br>11岁和22岁的女性谈恋爱。<br>盗窃，懦弱富于幻想，沉迷情欲。<br>长期寄人篱下，依靠情人养活。<br>感情丰富浪漫，长相英俊，被很多人喜欢。他也见一个爱一个。<br>他是很真诚很真诚的人，但是这种真诚到了朋友都不能接受的程度。<br>发明了简谱，对音乐，政治等领域有巨大贡献。<br>卢梭是一个很矛盾的人，我喜欢他那种浪漫主义和亲近自然的感受。我可以理解这种孩子般的浪漫和感情丰富，以及对于人际关系和感情绝对纯粹的追求。但是他也抛弃朋友，把自己五个孩子送去抚养院。<br>卢梭在追求绝对的感性和自由，是一个理想主义者。</p><p>越来越感受到人和世界的复杂性，不愿意对任何事做任何定论或者评价。现实成就和道德追求没有绝对的关系。保持敬畏。</p><p>一些摘录</p><p>末日审判的号角想吹就吹吧。我将手拿着此书，站在至高无上的审判者面前；我将大声宣布：“这就是我所做的，我所想的，我的为人。我以同样的坦率道出了善与恶。我既没有隐瞒什么丑行，也没添加什么善举。万一有些什么不经意的添枝加叶，那也只不过是填补因记忆欠佳而造成的空缺。我可能会把自以为如此的事当成真事写了，但绝没有把明知假的写成真的。我如实地描绘自己是个什么样的人，是可鄙可恶绝不隐瞒，是善良宽厚高尚也不遮掩：我把我那你所看不到的内心暴露出来了。上帝啊，把我的无数同类召到我周围来吧，让他们听听我的忏悔，让他们为我的丑恶而叹息，让他们为我的可鄙而羞愧。让他们每一个人也以同样的真诚把自己的内心呈献在你的宝座前面，然后，看有谁敢于对你说：‘我比那人要好！’”</p><p>而且，当我随着年岁的增长终于长大成人的时候，仍旧是原本要毁了我的东西保住了我。我原先童稚的那种兴味，非但没有丧失，反而与另一种兴趣紧密相连，以致无法从我感官燃起的欲念中把它剔除。这种疯狂，加上我天生胆怯，总使我很少敢于在女人们面前造次。因为不敢吐露心扉，或不能为所欲为，另一种享受只不过是我那种享受的最后终结，我的那种享受是不能被渴求它的男人所抢夺，也不能为可以给予的女子所猜到的。我一辈子就这样渴求着最心爱的女人，但在她们面前又不敢声张。我虽说是不敢表明心扉，但至少可以想象我所知的男女间的事，以求自娱。跪在一位凶悍情妇面前，对她唯命是从，求她原谅宽恕，对我来说都是一些很温馨的享受。而且，我那活跃的想象越是使我热血沸腾，我便越是一副木讷情人的模样。可想而知，这种恋爱方式不会立竿见影的，但对被爱上的女方的贞洁是毫无危险的。因此，我实效甚微，但通过我的方法，也就是说，通过想象，我毕竟大大地享受了。这就是我的肉欲与我胆怯的性格和浪漫的精神配合一致，如何通过同样的兴味，为我保住了一些纯净的感情和诚挚的品德。这些兴味如果稍有不慎，也许本会把我推向最粗暴的淫欲之中的。</p><p>我还有另一种浪漫的怪癖，从未去除，而且，与我天生的腼腆加在一起，便大大地否定了那个伙计的预言。我敢说，我爱得过于实在，过于真挚，所以很难幸福。从未有过像我这么既十分强烈又十分纯洁的激情，从未有过更加温柔、更加真实、更加无私的爱情。我宁可为了我心上人的幸福而千百次地牺牲自己的幸福；对我来说，她的名声比我的生命更加宝贵，我宁可放弃一切快乐，也不愿扰乱她片刻的安宁。这使得我在行动时非常的细心、隐蔽、谨慎，以致一事无成。我之所以在女人面前屡屡失败，全是因为我太爱她们的缘故。</p><p>因此，我觉得写作是极端困难的。我的手稿，涂来改去，增删取舍，弄得难以看清，证明我在上面下了多大的工夫。没有哪一部手稿，在付梓之前，没有誊抄过四五次的。我手握着笔，面对着桌子和纸，从未能写出点什么。我只是在岩间林中散步时，夜不成眠躺在床上时，在脑子里打下腹稿。大家可以想象，尤其是对一个没有记性，一辈子也没能记牢六首诗的人来说，这有多么缓慢。所以，有的腹稿段落，我在写在纸上之前，在脑子里翻来覆去地琢磨了五六次。正因为如此，我写那些颇费工夫的作品比写一挥而就的通信集之类的作品要成功得多，所以我一直没能把握住书信体的笔调，写的时候简直是活受罪。我每次写信，就连写些无关紧要的事，也要累上几个小时，或者，要是我想把想到的事立即写下来的话，我就不知如何下笔，也不知怎么收尾。我的信总是杂乱无章，废话连篇，别人读起来，不知所云。</p><p>长久无邪地生活在一起的习惯，非但没有减弱我对她的感情，反而使之增强，但与此同时，也给了它另一种情调，使之更加亲切，也许更加温柔缱绻，但却更少肉欲。因为总叫她妈妈，而且总像儿子那样地亲切，所以，我已习惯把自己看做她的儿子了。我想，这就是为什么虽然她对我非常宝贵，我却不怎么想占有她的原因。我记得很清楚，我最初的情感虽然不太强烈，但却更加色迷。在阿讷西时，我如醉如痴；在尚贝里时，我就不再这样了。我对她的爱强烈到了无以复加的程度，但我爱她更多地是为了她而不是为了我，或者说，我在她身边寻求的更多的是我的幸福而非享乐。她对我来说，超过一个姐姐，超过一个母亲，超过一个女友，超过一个情妇，而正因为如此，她却不是我的情妇。总之，我太爱她了，不会占有她，这一点在我脑子里是再清楚不过的了。</p><p>我深深地感到，一旦我的回忆录得以公诸于世，我自己却在此竟永远录下了我本想抹去的对一件事的回忆。可是，我不得已而要传之于世的事情还有很多。我始终不忘的写忏悔录的伟大目标以及和盘托出一切的不可推卸的责任，使我无法因小事而瞻前顾后，背离初衷。在我身处的离奇、独特的环境之中，我必须面对真理，不得顾及任何人。为了很好地了解自我，我必须从各个方面，无论好坏，去认识我自己。我的忏悔势必与许多人的忏悔紧密相连。凡是与我有关的事，我在谈到自己或别人时，都是同样地坦诚，我不认为应该对别人有所宽容，而对自己则更加苛刻，不过，我还是想对别人更加照顾一些。我要始终公正、真实，尽我的可能去说别人的好处，只有在迫不得已的时候，才去谈论只与自己有关的他人的不是的地方。我被他们弄到这步田地。还有谁有权对我做更多的要求？我的忏悔录根本不是写来在我生前面世的，也不是想在有关的人还活着的时候出版的。</p><p>“我说的都是真话。如果有谁知道一些与我刚刚叙过的相反的事的话，即使它们是历经千百次证实的，那也都是些谎言和骗局，而如果他们拒绝在我活着的时候同我一起把这话弄个一清二楚，查清究实，那他们就是不爱正义，不爱真理。而我则敢大声地、无所畏惧地声明：无论是谁，连我的作品都没读过，仅凭自己的眼睛就将审视我的天性、性格、道德、志向、乐趣、习惯，并将认为我是一个不正直的人，那他自己就是一个理应扼杀之人。”</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>于娟-此生未完成</title>
    <link href="/2020/11/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E4%BA%8E%E5%A8%9F-%E6%AD%A4%E7%94%9F%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90/"/>
    <url>/2020/11/12/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E4%BA%8E%E5%A8%9F-%E6%AD%A4%E7%94%9F%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%88%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日读书-《此生未完成》 上周末我和同学说我在读这本书，30岁的学者癌症骨转移去世了。他问我觉得可惜吗？<br>我想这样尽情认真的活着的人，也许惋惜，但是更让我敬畏羡慕。</p><p>书中偷来一首诗<br>我的房间很小，我就把窗户开得很大。<br>我的感情很重，我就把诺言许得很轻。<br>我的往昔很空，我就把今天填得很满。<br>我的喜悦很少，我就把笑容积得很多。<br>很敬佩作者，我想表达什么但是写不了很多。</p><p>王立群评价：人生不在于长短，而在于死而无憾。 虽然生病让生命变得很痛苦，但是有更多真情让我们不能放弃；虽然生病让生命变得很惨淡，但是有更多的美好让我们不忍放手。所以，我们选择一起坚持，一起战斗。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-只是孩子</title>
    <link href="/2020/11/11/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%8F%AA%E6%98%AF%E5%AD%A9%E5%AD%90/"/>
    <url>/2020/11/11/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%8F%AA%E6%98%AF%E5%AD%A9%E5%AD%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>两个年轻人流浪在纽约，追求艺术。最后都成为各自领域的佼佼者。两个人纯粹的爱，超过了友情和爱情。虽然对于他们的诗，音乐，摄影不了解。但是我能明白这样的纯粹的感情。</p><p>译者写道：“只是孩子”是一句赞誉，我执着地这样想。罗伯特和帕蒂以孩子般的纯真和勇敢逃离世俗的洪流，孩子般真诚地去探索未知，谦逊地接受各中苦乐。我想，你若咬定了人只活一次，便更没有随波逐流的理由。在无常的生命中，这会比胆怯而佯装成熟更有别样的收获吧。</p><p>摘录些我喜欢的片段。</p><p>这一切将通往何处？我们将会成为什么人？这是我们年轻的问题，年轻的答案也已揭晓。一切通向彼此。我们成为自己。罗伯特一度保护过我，依赖过我，而后又对我表现出占有欲。他的转变就是那热内的玫瑰，他被自己的绽放深深刺穿。我也同样渴望更多地感受这个世界，尽管有时，那渴望不过是希望能退回到原点，在那里，我们微弱的光芒从悬着的带镜板的提灯中透出来。我们像梅特林克[插图]寻找青鸟的孩子们一样去冒险，全新的经历就像缠绕的荆棘擒住了我们。罗伯特就像一个我心爱的孪生兄弟。在我颤抖落泪时，他深色的卷发和我纠结的头发融为一体。他承诺我们可以回到过去的状态，回到我们曾经的样子，只要能让我别再哭了，他什么都答应。</p><p>其实我也想能就这样下去，然而恐怕我们再也不能回到原点，我们会像摆渡者的孩子一样往复穿梭于我们的泪河之上。我渴望去旅行，去巴黎、去埃及、去撒马尔罕[插图]，远远地离开他，离开我们俩。他也有一条要去追寻的道路，并且得无可选择地撇下我。我们明白了，我们索求的太多。我们也只能够从“我们是谁”和“我们有什么”的角度去给予。分开来，我们才更清晰地看到，无论是谁都不想失去对方。</p><p>表面上，罗伯特似乎拥有了他想要的一切。一天下午我坐在他的阁楼里，身边满是他迅速增长的成功的证明。完美的工作室、精美的私人物品，以及能实现他任何想法的财力。他现在是个大男人了，在他面前我仍然感觉像个丫头。他给了我一段印度亚麻布、一本笔记本和一只纸型乌鸦—他在我们久别期间收集的小玩意。我们试图填补我俩不在一起的那段时光。“我给我的情人们放蒂姆·哈丁的歌，跟他们讲起你。我为《地狱一季》拍摄的封面是献给你的。”我也告诉他，他一直与我在一起，成为我的一部分，就像此时此刻。</p><p>亲爱的罗伯特：我躺在床上睡不着的时候，总会想你是不是也和我一样躺着没睡呢？你还在疼着或者感到孤独吗？你曾把我从最黑暗的那一段青春里拉出来，与我分享那些造就着艺术家的神圣的秘密。我学着去看懂你，我写过的每一句，画过的每一笔，无不来自我们在一起的珍贵时光中我所得到的知识。你的作品，来自涌动之源，能够追溯到你赤裸的青春之歌。你那时说起过握住上帝的手。要记得啊，经历了所有的这一切，你其实一直都握着那只手呢，紧紧地握着它，罗伯特，不要放开。另一个下午，当你枕在我肩头睡去，我，也睡着了。但在睡着之前，忽然有什么让我想看看身边你所有的作品，同时也在脑海里打量着这么多年来你的作品，在你所有的作品中，你仍然是你最美的作品。最美的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-历史的温度</title>
    <link href="/2020/11/10/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%B8%A9%E5%BA%A6/"/>
    <url>/2020/11/10/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E6%B8%A9%E5%BA%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这一套四本书，来源于公众号《馒头说》的文章集合。每篇文章会讲述一个人物的故事。这一个个故事，他们的人生，爱恨情仇，生活命运，汇聚成了历史长河，凝练了历史的温度。 (三本读了八个小时，审美疲劳了。。)<br>下午的时候，看着的故事，听着Letters这个歌。好像看到了我的命运。</p><p>列举以下的人：于右任，丁汝昌，张作霖，张勋，严复，黎元洪，安徒生，拳王阿里，川岛芳子，俄罗斯方块的故事，格瓦拉，长津湖，孙凤鸣，聂士成，“海圻”号，马占山，张灵甫，台儿庄，沪淞会战，王亚樵，戴笠，张自忠，蔡锷。作者的客观不偏颇的故事风格，拉近了我和历史人物的距离。带给我好多感动……</p><p>附上作者的一段序言：</p><p>那些曾经的执念和信念、理想和梦想。<br>滚滚长江东逝水，历史上从英雄到凡人，其实都有自己的信念，都有自己的梦想。只是如果把时间轴拉到足够长，大多数人的信念和梦想都随时间湮灭了。留在史书上的那些人，有的是因为历尽艰辛，坚持的信念最终成真，而有些人所谓的“信念”本身就是个妄念，最终不光是撞了南墙，甚至还会被钉在历史的耻辱柱上。<br>所以，我把这次收录的故事分为了五个“念”：信念，执念，妄念，文念和情念。<br>翻看历史的长卷，回顾这一个个故事，以及故事中的那些人、那些事，你会发现，这些“念”的转化和定位，很多时候真的就只在“一念之间”。<br>我觉得这也是历史的热血，历史的残酷，历史的真实，当然，也是历史的温度。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-梁漱溟传</title>
    <link href="/2020/11/09/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E6%A2%81%E6%BC%B1%E6%BA%9F%E4%BC%A0/"/>
    <url>/2020/11/09/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E6%A2%81%E6%BC%B1%E6%BA%9F%E4%BC%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>虽然越来越不想只是摘录了，感觉没什么意义。但还是继续这样的工作，让我每天保持读书的习惯吧~</p><p>梁漱溟语录名言：</p><p>苦闷的来源，即在于心地不单纯。</p><p>人之有生，正如万物一样是自然而生的。天雨，水流，莺飞，草长，都顺其自然，并无目的。</p><p>我们的要求不是出于知识的计算领着欲望往前，是发于知识的提醒我们情感，要我们如此做的。</p><p>不要在人格上轻易怀疑人家，不要在识见上过于相信自己。</p><p>人在情感中，恒只见对方而忘了自己；反之，人在欲望中，却只知为我而顾不到对方。</p><p>在这个时代的青年，能够把自己安排对了的很少。越聪明的人，越容易有欲望，越不知应在哪个地方搁下那个心。心实在应该搁在当下的。可是聪明的人，老是搁不在当下，老往远处跑，烦躁而不宁。所以没有志气的固不用说，就是自以为有志气的，往往不是志气而是欲望。</p><p>表现于外面的创造叫“成物”，表现一个人生命的创造叫“成己”。</p><p>会读书的人说话时，他要说他自己的话，不堆砌名词，亦无旁征博引。</p><p>都是要求善求真的，并且他都有求得到善和真的可能。这话看似平常，实甚重要。</p><p>要在生活上帮着走路，尤须对每个学生有一种真了解—了解他的体质、资禀、性格、脾气、以前的习惯、家庭的环境，乃至他心中此刻的问题思想—而随其所需，随时随地加以指点帮助才行。</p><p>我生有涯愿无尽，心期填海力移山。</p><p>在自省过程中，我发现自己被外在因素左右的太多太多，欲望太多又不够诚实；这是障碍，是落在心灵上的尘埃。同时我又发现自己是这样一个人：我一定要想明白自己在做的事情，一定要走自己选择的道路，才会真的快乐。我无法盲目地接受安排。这是支持我一直在思索的根源和动力。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-光刻巨人：ASML崛起之路</title>
    <link href="/2020/11/08/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%85%89%E5%88%BB%E5%B7%A8%E4%BA%BA%EF%BC%9AASML%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E4%B9%8B%E8%B7%AF/"/>
    <url>/2020/11/08/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E5%85%89%E5%88%BB%E5%B7%A8%E4%BA%BA%EF%BC%9AASML%E5%B4%9B%E8%B5%B7%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从这本书，我再次意识到系统集成的难度。飞利浦公司持续烧钱20年，还有无数的优秀的工程师和人才前赴后继，才能完成这个复杂的EUV光刻机。</p><p>这段话来源一另外一本书《未来来自中国这一边》。我对下面的文字理解不深，只能被动接受。</p><p>在商业竞争中，完成一个复杂精密的系统，同时还要做得比竞争对手更有竞争力，最终得到市场认可在市场上打响品牌，其实是一件高度复杂而困难的事情，是供应链、渠道、研发、管理、市场、物流、营销、仓储等综合能力的集合。越是复杂的系统，对综合能力的要求越高，这其中任何一个环节出了问题，都会影响商业竞争力。</p><p>一个国家掌握设计、制造到创立品牌的系统工程能力，并且具备强大竞争力，其实不是一件简单的事情。我们说的组装制造，只是打造品牌过程中的一个环节而已。</p><p>实际上，我们只要牢牢地记住，中国所有的产业，只要系统设计和品牌做好了，上游的零部件一定会快速国产化。而一旦国产化了，由于中国零部件供应商在规模方面的绝对优势，国外企业大多会份额下降甚至逐渐退出市场，这是客观的发展规律。因为吃透了系统的工作原理，真正掌握了系统的设计和制造，就能很清楚地知道“我需要什么样的零部件”，这会迅速带动国产零部件发展。</p><p>除此之外，掌握了品牌和系统市场份额的公司，还可以形成内部循环的态势。什么是内部循环？我们以格力空调为例，格力空调占了全球空调30%的份额，而格力现在在自己搞机器人和智能装备。很显然，全球空调30%的生产线会自动成为格力机器人的市场，而其他公司机器人会被逐渐排除在外。同样的还有美的公司旗下的库卡机器人，也是一个道理。</p><p>这也是为什么发达国家非常警惕和恐惧中国开始做系统设计和研发的原因。2017年，我国C919大飞机首飞成功。实际上我们仔细看C919的供应商，尤其是核心零部件，发动机、航电系统、飞控系统，几乎都是来自国外，也因此遭到了很多人的质疑和嘲笑，“就是个组装货”。</p><p>实际上，C919作为第一架自主设计制造的大型客机，只要中国掌握了系统设计集成技术，就完成了最重要的一步，只要系统设计能力一掌握，打响了商飞的品牌，大飞机产业链差不多一半的价值就到手了。更何况C919的初始国产化率并不低，可以达到50%，随后5~10年各种子部件就会迅速全部国产化。</p><p>最后，据世界银行官网，2015年全球制造业产值是12.157万亿美元，而中国是3.25万亿美元，占全球26.73%，保持6%的增速。到2025年，我国制造业产值占到全球40%~45%是可能的。<br>从系统集成到上游的漫延，是中国制造正在走的路。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-摘录-理想国译丛的序</title>
    <link href="/2020/11/07/%E6%91%98%E5%BD%95-%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%E8%AF%91%E4%B8%9B%E7%9A%84%E5%BA%8F/"/>
    <url>/2020/11/07/%E6%91%98%E5%BD%95-%E7%90%86%E6%83%B3%E5%9B%BD%E8%AF%91%E4%B8%9B%E7%9A%84%E5%BA%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们迫切需要他人的经验来帮助我们应对难题，保持思想的开放性是面对复杂与高速变化的时代的唯一方案。但更重要的是，我们希望保持一种非功利的兴趣：对世界的丰富性、复杂性本身充满兴趣，真诚地渴望理解他人的经验。</p><p>还有不知道在哪本书看到的一句话：<br>越是复杂，他越是喜欢。—某位科学家</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阿尔贝·加缪《鼠疫》</title>
    <link href="/2020/11/06/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E9%98%BF%E5%B0%94%E8%B4%9D%C2%B7%E5%8A%A0%E7%BC%AA%E3%80%8A%E9%BC%A0%E7%96%AB%E3%80%8B/"/>
    <url>/2020/11/06/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E9%98%BF%E5%B0%94%E8%B4%9D%C2%B7%E5%8A%A0%E7%BC%AA%E3%80%8A%E9%BC%A0%E7%96%AB%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>世上的邪恶总因无知而起。如果缺乏见识，善意也许会和恶意一样有害。总的来说，好人总比坏人多，然而问题不在这里，人的无知确有高低之别，这就是我们所谓的邪恶或有德，而最无可救药的邪恶是这样一种无知：误以为自己什么都知道，于是乎声称自己有权杀戮。杀人犯的灵魂是昏盲的；如果没有真知灼见，也就没有真正的善良和崇高的仁爱。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书-陀思妥耶夫斯基-卡拉马佐夫兄弟</title>
    <link href="/2020/11/05/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E9%99%80%E6%80%9D%E5%A6%A5%E8%80%B6%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA-%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/"/>
    <url>/2020/11/05/%E8%AF%BB%E4%B9%A6-%E9%99%80%E6%80%9D%E5%A6%A5%E8%80%B6%E5%A4%AB%E6%96%AF%E5%9F%BA-%E5%8D%A1%E6%8B%89%E9%A9%AC%E4%BD%90%E5%A4%AB%E5%85%84%E5%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>摘录我喜欢的一段话。</p><p>“相反，真没料到竟会不谋而合！”伊万兴致勃勃地惊叹道。“信不信由你，我们上午在她那里会面以后，我一直在思考这一点，思考我这个二十三岁黄口小儿的内涵，不料现在被你一语道破，而且你就从这点谈起。刚才我坐在这里，你猜我对自己怎么说？我说：即使我不再相信生活，即使我对珍爱的女人失去信心，对常理失去信心，相反，甚至确信一切都是混乱、可恶乃至被魔鬼操纵的一团糟，即使一个人绝望时的种种恐怖统统临到我头上——我还是要活下去，一旦从杯中抿了一口，便再也不愿舍弃它，直到把酒喝干为止！不过，到三十岁我一定把杯子扔掉，哪怕没有喝完也扔掉，然后离去……不知道去何方！但是，我坚信在三十岁之前我的青春将战胜一切，战胜对生活的种种失望和厌恶心理。我曾多次自问：世上有没有一种不顾一切的冲动能压倒我身上这份狂热的、或许有失体统的渴望——生的渴望？结论是大概不存在，应该说同样也是在三十岁之前不存在；过了三十我自己会失去这份狂热，我有这感觉。某些患痨病的黄口道德家，尤其是诗人，往往称这种生的渴望是卑鄙的。它在一定程度上是卡拉马佐夫的特征，这是事实。不管怎样，你身上一定也有这种生的渴望，但为什么它是卑鄙的呢？在我们这个星球上，向心力还强大得可怕，阿辽沙。就是想活下去，我愣是活着，哪怕不合逻辑。尽管我不信万象有序，但我珍爱黏糊糊的、春天发芽的叶片，珍爱蓝天，珍爱有时自己也不知道——信不信由你——为什么会爱的某些人，珍爱人类的某些壮举，也许我早已不再相信这等丰功伟绩，但仍出于旧观念打心眼里对之怀有敬意。</p><p>“鱼汤来了，好好吃吧。这儿的鱼汤做得不错，很有名气。我想到欧洲去，阿辽沙，直接从此地出发；我知道自己只是走向坟场，但那是最昂贵的坟场，如此而已！长眠在那里的死人也出类拔萃，他们坟上的每一块墓碑铭文都要道及轰轰烈烈的生平，道及死者生前如何笃信其伟业、其真理、其奋斗、其科学，我预先知道自己将跪倒在地亲吻这些碑石并为之落泪，——与此同时我的整个心灵确信，这一切很久以来仅仅是坟场而已。倒不是由于绝望而落泪，无非因为洒在坟上的眼泪能使我感到幸福。我将陶醉于自己的感动之中。我爱黏糊糊的春叶和蓝天，如此而已！这里没有智慧可言，没有逻辑可言，这是发自五内、发自脏腑的爱，是对自己青春活力的爱。从我这番谬论中你能明白些什么不，阿辽沙？”伊万忽然笑了起来。</p><p>“太明白了，伊万。‘发自五内，发自脏腑的爱’——你说得好极了，你对生活的渴望如此强烈，我说不出有多高兴，”阿辽沙感叹道。“我认为，在世上人人都应该首先爱生活。”</p><p>“爱生活甚于爱生活的意义？”</p><p>“一定得这样，像你所说的超越逻辑去爱，一定得超越逻辑，那时我才理解其涵义。我早就朦朦胧胧地有这样的想法。你的工作已完成一半，伊万，你已取得一半成果，因为你爱生活。现在你必得为另一半努力，这样你就得救了。”</p><p>“你已经想拯救我了，可我或许还没有堕落呢！那么你的另一半是什么？”</p><p>“那就是必须使你的那些死人复活，他们也许根本没死。来，把茶给我。我很高兴我们有这次谈话的机会，伊万。”</p><p>“我看得出，你处于某种兴奋状态。我特别爱听这样的professions de foi〔6〕，听你这样的……见习修士说教。你是个坚定的人，阿列克塞。听说你要离开修道院，是真的吗？”</p><p>“是真的。我的长老打发我返回尘世。”</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的第一篇博客</title>
    <link href="/2020/11/05/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2020/11/05/%E6%9D%82%E8%B0%88-%E6%88%91%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  以前好多次想自己写博客，都放弃了。小部分原因是不敢展示自己的真实水平，没多少思考见解，仅是拾人牙慧。大部分原因是总是陷入自己的情绪困扰中，也无法系统的认识事物和整体的思考。</p><p>  真的想开始记录一些思考和见解，不再畏惧展示出自己地真实水平，更重要的是不断更新的认识也会记录我的成长。以后阅读专业书或者是社科类的书，出去玩或者是看电影剧院也要多记录自己的感受见解。希望能保持每周阅读2本非技术书籍的习惯，每周看一点感性的东西，小说、电影、舞台剧等。学习或者是接受信息、思考已经是我最大的习惯，但只有好好积累才能有所进步，希望这次建立博客能坚持下去。</p><p>   对于我现在的状态，我一直有点困惑。和周围世界有很深的疏离感，但也在一直投入身心做事情。这也许是我精神独立的开端，用自己思考过的观念和保持质疑自我的心态面对一切，不被外界的信息和自我的偏激带偏。孔子说他七十岁才做到随心所欲而不逾矩，真厉害。</p><p>  对于博客本身，也不要想一次构建出足够好看或者界面完美，慢慢调整构建。最后还是选择了docker一键安装，真的比hexo省事很多。管理方式足够简洁，界面也很好看，迁移也很方便。但在处理域名的时候还会遇到一些问题。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>个人</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-博尔赫斯--我用什么才能留住你？</title>
    <link href="/2020/01/05/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF-%E6%88%91%E7%94%A8%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%89%8D%E8%83%BD%E7%95%99%E4%BD%8F%E4%BD%A0%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2020/01/05/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF-%E6%88%91%E7%94%A8%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%89%8D%E8%83%BD%E7%95%99%E4%BD%8F%E4%BD%A0%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>What can I hold you with?</p><p>I offer you lean streets, desperate sunsets, the moon of the jagged suburbs.<br>I offer you the bitterness of a man who has looked long and long at the lonely moon.<br>I offer you my ancestors, my dead men, the ghosts that living men have honoured in marble: my father’s father killed in the frontier of Buenos Aires, two bullets through his lungs, bearded and dead, wrapped by his soldiers in the hide of a cow; my mother’s grandfather -just twentyfour- heading a charge of three hundred men in Perú, now ghosts on vanished horses.<br>I offer you whatever insight my books may hold. whatever manliness or humour my life.<br>I offer you the loyalty of a man who has never been loyal.<br>I offer you that kernel of myself that I have saved somehow -the central heart that deals not in words, traffics not with dreams and is untouched by time, by joy, by adversities.<br>I offer you the memory of a yellow rose seen at sunset, years before you were born.<br>I offer you explanationsof yourself, theories about yourself, authentic and surprising news of yourself.<br>I can give you my loneliness, my darkness, the hunger of my heart; I am trying to bribe you with uncertainty, with danger, with defeat.<br>————————————————</p><p>我用什么才能留住你？</p><p>我给你瘦落的街道、绝望的落日、荒郊的月亮。</p><p>我给你一个久久地望着孤月的人的悲哀。</p><p>我给你我已死去的祖辈，后人们用大理石祭奠的先魂：我父亲的父亲，阵亡于布宜诺斯艾利斯的边境，两颗子弹射穿了他的胸膛，死的时候蓄着胡子，尸体被士兵们用牛皮裹起；我母亲的祖父——那年才二十四岁——在秘鲁率领三百人冲锋，如今都成了消失的马背上的亡魂。</p><p>我给你我的书中所能蕴含的一切悟力，以及我生活中所能有的男子气概和幽默。</p><p>我给你一个从未有过信仰的人的忠诚。</p><p>我给你我设法保全的我自己的核心——不营字造句，不和梦交易，不被时间、欢乐和逆境触动的核心。</p><p>我给你早在你出生前多年的一个傍晚看到的一朵黄玫瑰的记忆。</p><p>我给你关于你生命的诠释，关于你自己的理论，你的真实而惊人的存在。</p><p>我给你我的寂寞、我的黑暗、我心的饥渴；我试图用困惑、危险、失败来打动你。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>转载-莱蒙托夫《帆》《当代英雄》</title>
    <link href="/2020/01/05/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%8E%B1%E8%92%99%E6%89%98%E5%A4%AB%E3%80%8A%E5%B8%86%E3%80%8B%E3%80%8A%E5%BD%93%E4%BB%A3%E8%8B%B1%E9%9B%84%E3%80%8B/"/>
    <url>/2020/01/05/%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E8%8E%B1%E8%92%99%E6%89%98%E5%A4%AB%E3%80%8A%E5%B8%86%E3%80%8B%E3%80%8A%E5%BD%93%E4%BB%A3%E8%8B%B1%E9%9B%84%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>蔚蓝的海面雾霭茫茫，</p><p>孤独的帆儿闪着白光！……<br>它到遥远的异地寻找着什么，<br>它把什么抛在故乡？……<br>呼啸的海风翻卷着波浪，<br>桅杆弓着腰在嘎吱作响……<br>唉，它不是要寻找幸福，<br>也不是逃避幸福的乐疆！<br>下面涌着清澈的碧波，<br>上面洒着金色的阳光……<br>不安分的帆儿却祈求风暴，<br>仿佛风暴里有宁静之邦！</p><p>下面话摘自莱蒙托夫的书《当代英雄》。虽然是很严肃的内心批评，但是好喜欢。</p><p>6月16日</p><p>我在记忆中把历历往事重温一遍，而且情不自禁地扪心自问：我活着为了什么？生有什么抱负？</p><p>啊，抱负想必曾经有过，而且上苍所赋使命想必也很崇高，因为在自己心里，我感到了我身有挽狂澜于既倒的无穷力量……然而我却没有领悟这一使命，我一味沉湎于各种无聊而下流的欲望的诱惑之中；当我从它们的熔炉中出来时，已变得又硬又冷，如同一块生铁，而高尚志趣的火焰—风华正茂的岁月，却已付诸东流，永不复返。</p><p>因而从那时起，我曾经多少次充当命运那双手中的斧头呀！如同刑场上的刑具一样，我砍到了那些定遭厄运的牺牲品的头颅上，常常是并无憎恨，永远是不知怜惜……我的爱给谁都不曾带来幸福，因为为了我所爱的人，我不曾做出过任何牺牲；我是为自己才爱别人的，为了自身的满足；我欲壑难填地吞咽着她们的爱情、她们的温柔、她们的欢乐与痛苦，以此来满足心灵中一种怪僻的需求，但是无论什么时候我都未能得到满足。</p><p>仿佛这样一种情景：一个人因为饥肠辘辘而四肢乏力、昏昏欲睡时，忽见面前摆满山珍海味、美味佳肴、玉液琼浆、溢香佳酿，他便一头拱住这些假想中虚幻的馈赠狼吞虎咽起来，并顿感饥渴有所缓解；然而一旦一觉醒来，幻景消失……剩下的就是倍感饥饿与绝望！</p><p>不过，或许我明天就会死去！……茫苍苍的大地上，也就再无一人会洞悉我的方方面面，里里外外。一些人觉得我比实际上差些，另一些人觉得我比实际上好些……一些人会说：他是个好人；另一些人则说：那是一个恶棍。但不管哪种说法，都有悖于事实。既然如此，还需要历尽艰难地活着吗？可你还是要活下去—出于一种好奇心：盼望着有没有什么新鲜玩意儿……何等的可笑与败兴啊！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>转载</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
